%
%                                FAQ del LUGFI
%
%                      Diego Essaya <dessaya@fi.uba.ar>
%
% Para compilar
% -------------
% 
% Requerimientos: LaTeX, con los paquetes babel, helvet, hyperref y 
%                 html (que viene con html2latex).
%
% Primero hay que hacer 'latex faq-lugfi.tex' varias (¿3?) veces hasta 
% que no tire ningún warning . Es para que se generen las referencias 
% cruzadas y todo eso...
%
% Después, para generar la versión HTML:
% 
%   latex2html -split 0 -ascii_mode -no_navigation -no_auto_link \ 
%     -show_section_numbers -toc_depth 5 -no_subdir faq-lugfi.tex
%
% Para generar el PDF:
%
%   dvipdf faq-lugfi.dvi
%


\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[latin1] {inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{html}

%begin{latexonly}
\usepackage{fullpage}

% Fuente Helvetica por default:
\usepackage{helvet}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

% El paquete hyperref debe ser el último de todos:
\usepackage[hyperindex=true,latex2html=true,dvips=true,a4paper=true,colorlinks=true,urlcolor=blue,breaklinks=true,bookmarks=true,bookmarksnumbered=true]{hyperref}

%end{latexonly}


\title{Lista de Preguntas Frecuentes del \lugfi}

\author{\htmladdnormallink{Diego Essaya}{mailto:dessaya@fi.uba.ar}}



\begin{document}

% Por si alguien quiere poner la palabra LUGFI con un estilo lindo, o algo así,
% defino:
\newcommand{\lugfi}{LUGFI}



\maketitle

Esta es la lista de preguntas frecuentes del \htmladdnormallink{\lugfi}
{http://www.lug.fi.uba.ar}, el grupo de usuarios de
GNU/Linux de la \htmladdnormallink{Facultad de Ingeniería (UBA)}
{http://www.fi.uba.ar}. La intención es aclarar algunas dudas acerca del 
\lugfi, y contestar a las preguntas que aparecen con más frecuencia en la 
lista de correo.

\tableofcontents



\section{Acerca del \lugfi}


\subsection{¿Qué es el \lugfi?}

En pocas palabras,\label{temas:lugfi}\ el \lugfi\ es un grupo para
compartir y discutir sobre GNU/Linux, Software Libre, OpenSource y temas
similares. La idea surgió con varios chicos de la Facultad de
Ingeniería de la UBA para difundir un poquito más el tema, y ayudar a
los que quieran empezar en este ámbito.


\subsection{¿Pero qué significa \lugfi?}

\lugfi\ quiere decir: \emph{\lugfi\ Usa GNU/Linux en la Facultad de
Ingeniería}, o bien \emph{Grupo de Usuarios de GNU/Linux de la Facultad
de Ingeniería}. El nombre (y el grupo mismo) está inspirado en otros
LUGs como el 
\htmladdnormallink{LUGMen}{http://www.lugmen.org.ar/}
(\emph{LUGMen Usa GNU/Linux en Mendoza}),
el \htmladdnormallink{LUGLi}{http://www.lugli.org.ar/}
(\emph{Linux Users Group del Litoral}) o el 
\htmladdnormallink{UYLUG}{http://www.linux.org.uy/} (\emph{Linux Users
Group del Uruguay}).


\subsection{¿Puedo / me conviene unirme al \lugfi?}

Si te interesa alguno de los temas del \lugfi\ (ver pregunta
\ref{temas:lugfi}), si tenés problemas / dudas / consultas sobre
GNU/Linux, o si tenés ganas de responder las consultas de los demás, en
el \lugfi\ vas a encontrar un grupo de gente copada con ganas de ayudar
y, al mismo tiempo, de aprender. No es estríctamente necesario que seas
miembro de la Facultad de Ingeniería, aunque la gran mayoría (sino todos)
lo somos, y casi siempre nuestras reuniones son en la Facultad.


\subsection{¿Cómo puedo unirme al \lugfi?}
Lo primero que podés hacer es anotarte y participar en la 
\htmladdnormallink{lista de correo}
{http://listas.fi.uba.ar/mailman/listinfo/lug/}.

Una vez que te hayas anotado, podés mandar mails a
\htmladdnormallink{lug@listas.fi.uba.ar}{mailto:lug@listas.fi.uba.ar},
haciendo cualquier tipo de consulta (en lo posible relacionada con los temas
del \lugfi). También, si te sentís seguro/a, podés responder a las consultas
de los demás. De eso se trata una lista de correo...

Si querés vernos las caras (y darte a conocer), podés venir a nuestras
reuniones en la facultad, donde charlamos, trabajamos en los proyectos
del día y, si es de noche, vamos a cenar pizza y cerveza a \emph{Mi Tío}
=). El día y horario puede variar, así que preguntanos en la lista de 
correo.

También podés chatear con nosotros desde nuestra 
\htmladdnormallink{página web}{http://irc.lug.fi.uba.ar},
o bien usando cualquier cliente IRC y conectándote al canal \verb|#lugfi| en 
irc.freenode.net. 


\subsection{¿Hay algún tipo de ``reglas'' a seguir en la lista de
correo?}

Son las mismas que seguirías en cualquier otra lista.

\begin{itemize}
\item Tratá de mandar mensajes que tengan que ver con los temas del \lugfi.
Puede ser una pregunta, un comentario o cualquier cosa que se te ocurra. En
el subject poné una descripción del tema de tu mensaje.

\item Si querés mandar algo que te parezca interesante pero no tiene mucho
que ver con el \lugfi, agregá en el subject algo como ``[Offtopic]'' u
``[OT]''. Por ejemplo, ``[OT] Nueva versión de Winamp''.

\item Cuando respondas algún mensaje, y al mismo tiempo cambies el tema de
conversación, tratá de cambiar el subject.

\item Cuando contestes, incluí el cuerpo del mensaje al que respondés con
algún símbolo como `\verb|>|' (generalmente lo hace automáticamente tu cliente
de correo). Si el mensaje al que respondés es largo, tratá de cortar las
partes que no son relevantes.

\item Por favor, no mandes mensajes en formato HTML. (Algunos clientes de
correo pueden no mostrar correctamente este tipo de mensajes).

\item Tratá de ser respetuoso con los demás. Además, acordate de que
Google indexa el historial de la lista, así que podés quedar escrachado/a :)
\end{itemize}


\subsection{¿Qué son esas abreviaturas raras que usan en la lista?}
{\bf [Agregado por Gustavo Maluf]}

La gente de habla inglesa tiene la (¿mala?) costumbre de abreviar todo
lo que pueden. Como algunos de nosotros leemos o participamos en algunas
listas de correo en inglés, nos (¿mal?) acostumbramos a usar algunas de las 
abreviaturas más comunes. Algunos ejemplos son:

% [Diego]
% Acá tengo que hacer una triquiñuela para que quede bien la tabla en 
% formatos pdf y html. En pdf uso el entorno tabbing (para que la tabla
% pueda ser partida en varias páginas), y en html uso tabular (porque
% tabbing se ve feo :).

\newcommand{\textotabla}[2]{
IMHO    #1 In My Humble/Honest Opinion (en mi humilde/modesta opinion)\\
IMNSHO	#2 In My Not So Humble Opinion (en mi no tan humilde opinion)\\
BTW	#2 By The Way (a propósito; dicho sea de paso)\\
ASAP	#2 As Soon As Possible (tan pronto como sea posible; lo antes posible)\\
AFAIK	#2 As Far As I Know (hasta donde yo sé)\\
IIRC	#2 If I Remembre/Recall Correctly (si mal no recuerdo)\\
RTFM	#2 Read The Fine Manuals/f*cking manuals/FAQ manuals/FAQ and manuals\\
	#2 (leé la documentación/las preguntas más frecuentes 'FAQ')\\
STFW	#2 Search The F*cking Web (buscá en la web)\\
SMTC	#2 Show Me The Code (mostrame el código fuente)\\
BRB	#2 Be Right Back (ya vuelvo)\\
LOL	#2 Laughing Out Loud (me río a carcajadas)\\
CU	#2 See You (nos vemos)\\
AKA	#2 Also Known As (también conocido como; alias)
}

\begin{htmlonly}
	\begin{center}
	\begin{tabular}{ll}
	\textotabla{&}{&}
	\end{tabular}
	\end{center}
\end{htmlonly}
\begin{latexonly}
	\begin{tabbing}
	\textotabla{\hspace{1cm}\=}{\>}
	\end{tabbing}
\end{latexonly}

% Un quilombito, pero funciona :)



\subsection{¿Cómo me desuscribo de la lista?}
Andá a \htmladdnormallink{http://listas.fi.uba.ar/mailman/listinfo/lug/}
{http://listas.fi.uba.ar/mailman/listinfo/lug/}. Ingresá tu mail para cambiar
las opciones de la suscripción y ahí aparece la opción para desuscribirte.


\subsection{¿Cómo puedo colaborar con el \lugfi?}
Anotate \label{sec:colab} en la lista de correo \htmladdnormallink{org}
{http://www.lug.fi.uba.ar/cgi-bin/mailman/listinfo/org} y mandanos un
mensaje diciendo en qué te gustaría colaborar. Esta lista está dedicada a
todos los temas de organización interna del grupo, como ser los proyectos,
eventos, reuniones, y la página web.




\section{Acerca de GNU/Linux y el software libre}


\subsection{¿Qué es GNU/Linux?}
\htmladdnormallink{GNU/Linux}{http://www.linux.org} es un sistema operativo 
multitarea, multiusuario, multiplataforma, extremadamente estable, 
y por si fuera poco, libre. Todas estas características, y en especial las 
últimas dos, son las que impulsan a muchos usuarios de otros sistemas 
operativos a migrar a GNU/Linux. Cada vez son más las empresas y organizaciones
que toman esta decisión.

Es importante destacar la diferencia entre Linux y GNU.

\htmladdnormallink{El Proyecto GNU}{http://www.gnu.org}, fundado en 1984
por Richard Stallman, tiene como objetivo desarrollar un sistema operativo 
libre, accesible para todo el mundo. 

Inspirado en el sistema operativo Unix, GNU no está desarrollado como un
sistema gigante que intenta hacer todo al mismo tiempo, sino que es un
conjunto de cientos de pequeñas herramientas independientes. Cada una de 
estas herramientas hace ``una sola cosa, pero lo hace bien''.

Al juntar estas piezas en forma adecuada se forma el sistema GNU. Como todas
las piezas funcionan bien, el sistema funciona bien.

Al proyecto GNU siempre le faltó una de las piezas más importantes: el 
\emph{kernel} o núcleo del sistema. El kernel es la base que se encarga de 
controlar los recursos y de que todo funcione armoniosamente. Es algo así como
la pieza central. GNU desarrolla un kernel llamado 
\htmladdnormallink{Hurd}{http://www.gnu.org/software/hurd/whatsnew.html},
pero aun no está terminado.

En 1991, Linus Torvalds desarrolló un kernel llamado 
\htmladdnormallink{Linux}{http://www.kernel.org}, que si bien no forma parte 
del proyecto GNU, también es libre. Con la ayuda de muchos hackers esparcidos
por la red, Linux se convirtió en lo que es hoy día: un núcleo extremadamente
poderoso y estable.

Añadiendo Linux al sistema de herramientas GNU se forma el \textbf{sistema
GNU/Linux}. Si bien todo el mundo está acostumbrado a llamarlo simplemente
``Linux'', es importante saber que en realidad Linux es una pieza muy 
importante en un sistema formado por cientos de otras piezas. Sin las 
herramientas GNU, el sistema no serviría de mucho.

Más información en
\htmladdnormallink{http://www.gnu.org/gnu/gnu-linux-faq.es.html}
{http://www.gnu.org/gnu/gnu-linux-faq.es.html}


\subsection{¿Pero qué es el software libre?}
Este tema es un tanto filosófico; y además tiene la particularidad de generar
discusiones en la lista de correo bastante seguido. Para entenderlo creo que es
mejor ir directo a la fuente: la 
\htmladdnormallink{Free Software Foundation}{http://www.fsf.org}. 
Según ellos, una ``definición'' de software libre puede ser:

\begin{quotation}
``Software Libre'' se refiere a la libertad de los usuarios para ejecutar, 
copiar, distribuir, estudiar, cambiar y mejorar el software. De modo más 
preciso, se refiere a cuatro libertades de los usuarios del software:\\
- La libertad de usar el programa, con cualquier propósito (libertad 0).\\
- La libertad de estudiar como funciona el programa, y adaptarlo a tus
necesidades (libertad 1). El acceso al código fuente es una condición previa
para esto.\\
- La libertad de distribuir copias, con lo que puedes ayudar a tu vecino
(libertad 2).\\
- La libertad de mejorar el programa y hacer publicas las mejoras a los
demás, de modo que toda la comunidad se beneficie. (libertad 3). El acceso al
código fuente es un requisito previo para esto.
\end{quotation}

El proyecto GNU se encargó también de crear la 
\htmladdnormallink{Licencia GPL}{http://gugs.sindominio.net/gnu-gpl/gples.html} 
(GNU Public License), que es un tipo de contrato entre el desarrollador del 
software y el usuario. Todo el software que se distribuye bajo la licencia
GPL es libre, y entre otras cosas, se permite al usuario distribuir copias
del software, o cambiarlo a gusto, bajo los términos de la licencia.


\subsection{¿Es lo mismo \emph{software libre} y \emph{software gratis}
(Freeware)?}

Definitivamente, no. Que un software sea libre no implica necesariamente
que sea gratuito o no comercial.
Existe software propietario y oneroso (por ejemplo, MS Windows), software
propietario y gratuito (MS Internet Explorer), software libre y oneroso
(distribuciones RedHat y SuSE de GNU/Linux) y software libre y gratuito
(Debian GNU/Linux).


\subsection{¿Es lo mismo \emph{software libre} y \emph{código abierto} 
(Open Source)?}

Casi, pero no. 
\htmladdnormallink{Open Source}{http://www.opensource.org/} es una postura
política similar a la del Software Libre, pero ambas están en desacuerdo
en un par de puntos básicos. Sin embargo no se consideran ``enemigas'' e 
incluso trabajan juntas en muchos proyectos. El ``enemigo'' de estos dos 
movimientos es el \emph{software propietario}.

Hay mucho más sobre estos temas en:
\htmladdnormallink{http://www.gnu.org/philosophy/philosophy.es.html}
{http://www.gnu.org/philosophy/philosophy.es.html}






\section{Preguntas frecuentes de la lista de correo}

{\bf Nota:} Debido a que muchos de los integrantes del \lugfi\ usamos Debian 
GNU/Linux, algunas de las preguntas/respuestas están orientadas a esta
distribución, y si no hay información sobre otras distros por el simple 
hecho de que no las conocemos tan a fondo. Si creés que falta algún dato 
importante sobre una distro en particular, por favor avisanos en la lista
de correo, o agregalo vos mismo (leé la pregunta \ref{sec:colab}).


\subsection{Así que querés instalar GNU/Linux...}

\subsubsection{¿Cuáles son los requerimientos mínimos de hardware?}

En general, esto dependerá de la distribución que elijas.  De todos modos,
para que tengas una idea, el kernel de Linux necesita un micro de 32 bits,
y en las PCs esto es válido a partir de la 386. Si querés modo gráfico,
el \htmladdnormallink{XOrg}{http://freedesktop.org/XOrg} necesita como
mínimo 16 MB de RAM; y si tenés menos de eso, aun podés usar GNU/Linux en
modo consola. El espacio en disco necesario dependerá principalmente del uso
que vayas a darle (escritorio, servidor, etc.), pero en una distribución
estándar para una PC de escritorio podés calcular no menos de 2 GB.

En resumen: GNU/Linux se va a adaptar al hardware que tengas, pero,
por supuesto, cuanto mejor sea tu máquina, más feliz vas a estar.


\subsubsection{¿Qué son las distribuciones?}

No hay un sólo GNU/Linux, sino que existen las denominadas
\emph{distribuciones}. Todas las distribuciones comparten el mismo kernel
y las herramientas básicas, y en teoría cualquier programa para Linux
puede ejecutarse en cualquier distribución. Sin embargo, las distintas
``distros'' tienen diferentes métodos de instalación y configuración
(algunas, por ejemplo, llegando a ejecutarse directamente del CD o
diskettes). Hay distribuciones de todos los colores y para todos los
gustos. Algunas son gratuitas y otras no.

Lo primero que tenés que hacer (si todavía no lo hiciste) es elegir tu
distribución. Las más difundidas son
\htmladdnormallink{Fedora}    {http://fedora.redhat.com/},
\htmladdnormallink{Debian}    {http://www.debian.org/},
\htmladdnormallink{Slackware} {http://www.slackware.com/},
\htmladdnormallink{Mandrake}  {http://www.mandrakesoft.com/},
\htmladdnormallink{SuSE}      {http://www.suse.com/},
\htmladdnormallink{Knoppix}   {http://www.knoppix.net/},...


\subsubsection{¿Y cuál me conviene?}
Ah, bueno, ejem... esto es decisión propia. Yo podría decirte cosas como
``tal distro es la mejor'' o ``esta es malísima'', pero no corresponde.
Sobre gustos no hay nada escrito. Lo ideal sería que pruebes algunas y
te quedes con la que más te guste.

Sí puedo hacer algunos comentarios acerca de las distros antes
mencionadas, que por algo son las más difundidas:

\begin{description}
	\item[\htmladdnormallink{Fedora}
		{http://fedora.redhat.com/}]
		Basada en la famosa distribución comercial 
		\htmladdnormallink{Red Hat}{http://www.redhat.com},
		Fedora es una de las distribuciones más populares y más
		utilizadas en el mundo, apuntada a todos los niveles
		de usuario.

	\item[\htmladdnormallink{Debian}
		{http://www.debian.org/}]
		Otro gigante. Elegido por muchos en el LUGFI. Tiene la
		particularidad de que las versiones de los programas
		no son del todo recientes, porque los responsables de
		armar la distribución se encargan de asegurarse de que
		cada paquete sea completamente estable antes de incluirlo.

	\item[\htmladdnormallink{Mandrake}
		{http://www.mandrakesoft.com/}]
		Generalmente se la recomienda para quien recién comienza
		en GNU/Linux, ya que está diseñada de forma tal que la
		instalación y configuración sea fácil e intuitiva.

	\item[\htmladdnormallink{Slackware}
		{http://www.slackware.com/}]
		Es una de las distribuciones que estuvieron desde el
		principio, y mantuvo siempre las mismas características:
		estabilidad, flexibilidad y rapidez, pero al costo de
		una orientación a nivel de usuario avanzado.  No es
		recomendable si nunca tuviste contacto con GNU/Linux,
		ya que la instalación y configuración es bastante difícil.

	\item[\htmladdnormallink{Knoppix}
		{http://www.knoppix.net/}]
		Una distro relativamente nueva, y muy recomendada para 
		principiantes, ya que {\bf no requiere instalación}. Knoppix 
		es un \emph{Live-CD}, lo que significa que con sólo insertar 
		el CD y reiniciar, ya tenés todo un GNU/Linux funcionando.
		Está basada en Debian.
\end{description}

Hay muchas, muchísimas más distribuciones que seguramente valga la pena mirar. 
Podés encontrar una lista muy completa de las distribuciones disponibles
en \htmladdnormallink{linux.org}{http://www.linux.org/dist/list.html}.
En \htmladdnormallink{DistroWatch}
{http://www.distrowatch.com/index.php?language=ES}
hay además algunos cuadros comparativos.


\subsubsection{¿Es muy difícil instalar GNU/Linux?}
Instalar, no. Configurar... puede ser.

En general la instalación y puesta en marcha no resulta complicada.
Hay que saber un par de cosas comunes a la mayoría de las distribuciones,
y luego el programa de instalación te hace algunas preguntas y se encarga
del resto.

Después de instalar GNU/Linux viene el verdadero trabajo: el de
configurar, personalizar y administrar el sistema.  No te quiero asustar,
pero tampoco te quiero mentir: GNU/Linux requiere esfuerzo y ganas
de aprender.

Las buenas noticias son: 
\begin{itemize}
	\item Generalmente podés empezar a usar el sistema con
	la configuración que viene ``de fábrica'', o con muy pocos
	cambios. Después podés ir personalizando de a poco todo lo que
	creas necesario, a medida que vas aprendiendo.

	\item Existe una abundante documentación, empezando por la que
	viene en todas las distribuciones y con todo el software,
	siguiendo por la que está disponible en Internet (pasando por 
	Google), y si nada de eso dio resultado, terminando en
	las numerosas listas de correo y grupos de noticias, donde
	siempre se encuentra gente con ganas de ayudar.

	\item No estás usando una muestra gratis de sistema operativo,
	estás usando GNU/Linux: las herramientas disponibles para llevar
	a cabo la administración son realmente potentes.  El sistema
	de archivos (ext2 o ext3) es extremadamente eficiente, y rara
	vez requiere ``desfragmentación''; cualquier trabajo (sea de
	mantenimiento o no) que resulte rutinario se puede automatizar;
	el sistema puede llevar un registro de \emph{todos} los eventos
	importantes (recepción/envío de paquetes por red, ingreso de
	usuarios, mensajes de error y avisos generales, etc)...

	Además,	\emph{nadie} salvo el administrador (o sea, vos) puede tocar
	los archivos de configuración.

	\item {\bf Nunca es necesario reinstalar GNU/Linux}. No importa
	qué macana te hayas mandado, o qué problema tenga el
	sistema, {\bf siempre se puede arreglar sin reinstalar}. Una
	vez que un GNU/Linux está funcionando, ahí se queda, hasta que
	tires la computadora a la basura por obsoleta. Si estás habituado
	a cierto SI (Sistema Inoperativo) esto te puede resultar algo
	chocante. Creeme, es así.

	(Bueno...  la excepción a la regla debe existir, pero me imagino
	que tiene que ser un problema MUY grave, como que se parta en dos
	el disco rígido, o algo así. Pero vos ya tenías un backup, ¿no? :)

	\item El trabajo pesado se lo lleva el administrador (ese
	sos vos).  En cambio, el usuario final (tu abuela o tu tío)
	requiere mucho menos esfuerzo para comenzar a usar el sistema. Con
	explicarle un par de cosas básicas es suficiente. Es más, si
	tu vieja está muy acostumbrada a ``Ventanas'', podés asegurarle
	que va a notar muy pocas diferencias.
\end{itemize}


\subsubsection{¿Tengo que desinstalar Windows?}
No (aunque deberías). GNU/Linux y Windows (o cualquier otro SO) pueden 
coexistir perfectamente en la misma computadora, y sin agarrarse a las 
patadas :).


\subsubsection{Ya tengo mi distribución, ¿Qué hago?}
Como se dijo antes, la instalación de cada distro puede llegar a ser
algo distinta de otras distribuciones, y siempre te conviene que leas
la documentación de la misma.

Sin embargo, los primeros pasos a seguir suelen ser los mismos. En el
libro online \htmladdnormallink{``Linux: instalación y primeros pasos''}
{http://ibiblio.org/pub/Linux/docs/LDP/install-guide/translations/es/lipp-1.1-html-2/lipp.htm}\label{preg:ya-tengo-dist}
se explica detalladamente el proceso de instalación para muchos casos
diferentes; y en la \htmladdnormallink{FAQ sobre Linux para principiantes}
{http://unia.ual.es/LuCAS/FAQ/FAQ_Linux/Html/FAQ_Linux.html} se
responden muchas de las preguntas frecuentes que surgen antes y durante
la instalación.

\subsection{Problemas comunes en la instalación}


\subsubsection{No puedo achicar la partición de Windows}
Los programas que permiten hacer esto (\verb-fips-, Partition Magic, etc.)
necesitan que los datos de la partición Windows estén ``apilados'' al
principio de la misma. Para esto, acordate de desfragmentar el disco antes de
intentar recortar la partición. Cuando la desfragmentación termine, salí
de Windows inmediatamente (si vas a usar \verb-fips-), para evitar que se
vuelvan a generar archivos en cualquier lado.

A veces pasa que hay archivos ocultos, de sistema o read-only que impiden la
desfragmentación. En ese caso tenés que darte cuenta de cuáles son, y
quitarle esos atributos.


\subsubsection{Mi PC no puede bootear del CD}
No hay problema. Algunas distros traen ejecutables de DOS para comenzar la
instalación, o una imagen de un diskette booteable. Leé la documentación
que viene en el CD.


\subsubsection{La instalación no me detecta mi (insertá tu modem/placa de 
red/sonido/etc.)}
No importa. Cuando termine la instalación lo podés configurar. Salvo casos
particulares como la placa de video o un modem normal, para utilizar un
dispositivo determinado es necesario que tengas instalado y cargues el
módulo del kernel correspondiente (ver pregunta \ref{sec:modulos}).


\subsubsection{No sé qué software instalar}
En líneas generales, supongo que querés instalar el modo gráfico
(XFree86 o XOrg), con algún entorno de escritorio (GNOME, KDE...), y algún
Display Manager que permite loguearse en modo gráfico (gdm, kdm...). Podés 
ver descripciones de algunas de las demás aplicaciones
en la pregunta \ref{preg:prog}.

De todos modos, tampoco te preocupes por esto. Una vez que tengas
GNU/Linux funcionando, siempre podés instalar y desinstalar paquetes
\emph{a piacere}. No te olvides, eso sí, de los paquetes indispensables
(en el programa de instalación te avisa cuáles son).


\subsubsection{Tengo problemas con el LILO}
Bueno, no voy a hacer una exposición detellada del tema, ni explicar
la configuración para todos los casos posibles (que son muchos), porque
eso ya está hecho en la documentación del LILO.

Voy a suponer que tu instalación es similar a la mia: un solo disco
rígido, con Windows en la primera partición, GNU/Linux en la segunda
y la partición swap de Linux en la tercera. Me imagino que esto es
bastante general.

La configuración del LILO se lleva a cabo desde GNU/Linux, editando
\verb|/etc/lilo.conf|, y luego (no olvidarse de esto)
ejecutando \verb|lilo|. Al ejecutar \verb|lilo|, el programa lee el
archivo de configuración y hace los cambios especificados en el sector
de booteo. Si acabás de actualizar tu kernel y te olvidás de este último
paso, es probable que tu computadora quede imposibilitada para bootear.

Mi \verb|/etc/lilo.conf| es como sigue:
\begin{verbatim}
# Soporte para discos rígidos grandes:
#
lba32

# Quiero guardar el lilo en el MBR (Master Boot Record) del disco rígido.
# También es posible guardarlo en alguna partición booteable (/dev/hda1,
# /dev/hda2...).
#
boot=/dev/hda

# Especifico como default que /dev/hda2 es la partición root de 
# Linux (`/').
#
root=/dev/hda2

# La variable install permite elegir cómo se va a ver el boot loader
# cuando funcione (modo texto/gráfico, con/sin menu...). Para empezar,
# la opción `menu' es aceptable.
#
install=/boot/boot-menu.b

# Esquema de colores para el menu:
#
menu-scheme=wb:bw:wb:Wb

# En el archivo mensaje.txt dice "Seleccione el sistema operativo: ".
#
message=/boot/mensaje.txt

# Quiero que arranque el Linux automáticamente a los 3 segundos.
#
default=Linux-2.4.20
prompt
timeout=30

#
# Comienzo a especificar las opciones disponibles:
#

# Linux:
#
image=/boot/vmlinuz-2.4.20
	label=Linux-2.4.20

# Windows:
#
other=/dev/hda1
    label=Windows

# Un kernel de Linux que funciona seguro, en caso de emergencia:
#
image=/boot/vmlinuz-2.2.20-idepci
	label=Linux-2.2.20
\end{verbatim}

Para más información, ver: \verb|'man lilo'|, \verb|man 'lilo.conf'| y 
la documentación del LILO.

\subsubsection{El sistema se cuelga en el arranque}
Lo más común es que esto pase porque el sistema esté configurado para 
ingresar automáticamente en el modo gráfico (X), pero que éste no haya sido 
instalado correctamente y se cuelgue, con lo que la computadora queda 
completamente inutilizada...

Suponiendo que tengas el LILO correctamente configurado, para ingresar al 
sistema y evitar que arranque el modo gráfico, tenés que agregar un parámetro
a la opción del LILO que utilices. Cuando aparece el mensaje ``boot:~'' vos
normalmente pondrías ``linux'' para arrancar el sistema. En lugar de eso,
poné ``linux 1'' o ``linux S''. De esta forma se cambia el runlevel a ingresar.

Dependiendo de la distribución, el runlevel 5 ó el 2 es el utilizado por
defecto, habilitando entre otras cosas el modo gráfico. El runlevel 1,
en cambio, arranca el sistema en modo mantenimiento y no carga ningún 
servicio que no sea indispensable.

Otra opción es escribir en el prompt del LILO algo como ``linux root=/dev/hda2 
init=/bin/sh''. La opción ``root'' es la partición root que elegiste en la 
instalación, e ``init'' permite especificar el programa a ejecutar (en lugar
de /sbin/init). De esta forma, ni bien termina de cargarse el kernel, obtenés
una consola de root, donde podés arreglar cualquier problema que tenga
el sistema.

\subsubsection{¡Ya lo instalé! ¿Y ahora?}
En el libro y la FAQ mencionados en la pregunta \ref{preg:ya-tengo-dist} 
también hay información importante para principiantes; 
más precisamente un tutorial y una lista de preguntas frecuentes.
Además podés leer el \htmladdnormallink
{User-Friendly Unix FAQ}{http://www.camelcity.com/~noel/usenet/cuuf-FAQ.htm}.

Cuando querés averiguar sobre un tema específico, pueden ser útiles
los \htmladdnormallink{COMOs}{http://lucas.linux.org.mx/htmls/comos.html}
(HOWTOs en castellano). Son un conjunto numeroso de FAQs que tratan muchos
temas relacionados con GNU/Linux, incluyendo \htmladdnormallink{Cómo pasar de
DOS/Windows a Linux}
{http://lucas.linux.org.mx/COMO-INSFLUG/COMOs/Dos-Win-Linux-Como/}.

En \htmladdnormallink{www.gnuservers.com.ar}{http://www.gnuservers.com.ar}
están los apuntes de las clases de GNU/Linux dictadas en la Facultad por
Margarita Manterola y Maximiliano Curia.


\subsection{Programas para reemplazar a los de Windows}
Recomiendo leer: \label{preg:prog}

\htmladdnormallink{http://linuxshop.ru:10000/linuxbegin/win-lin-soft-spanish/}
{http://linuxshop.ru:10000/linuxbegin/win-lin-soft-spanish/}\label{sec:prog}

o la versión en inglés, probablemente más actualizada:

\htmladdnormallink{http://linuxshop.ru/linuxbegin/win-lin-soft-en/}
{http://linuxshop.ru/linuxbegin/win-lin-soft-en/}

Esa página tiene una lista bastante extensa de equivalencias entre los 
programas de Windows y GNU/Linux, agrupados por categorías, más algunos links 
importantes.

En el LABI está funcionando la
\htmladdnormallink{CDoteca del \lugfi}{../../proyectos/cdoteca/index.php}, 
donde estamos juntando de a poco una colección de CDs con software libre 
para Windows y GNU/Linux, disponible para cualquiera que los necesite.

Si disponés de banda ancha, en \htmladdnormallink{www.cdlibre.org}
{http://www.cdlibre.org} y en 
\htmladdnormallink{http://gnuwin.epfl.ch/es/index.html}{GnuWin II}
hay más imágenes de CDs listas para bajar con recopilaciones de software 
libre para GNU/Linux y Windows.

En uno de los documentos del \lugfi\ hay una
\htmladdnormallink{lista de herramientas}{../lista-herramientas/index.php}
libres para ingeniería.

Finalmente, en \htmladdnormallink{Scientific Applications on Linux (SAL)}
{http://sal.kachinatech.com/} hay información sobre \emph{todo} el 
software científico disponible para GNU/Linux, en una base de datos dividida 
en temas, y con un motor de búsqueda. Interesante.



\subsection{Obtener ayuda}
La gran mayoría de los comandos/programas se instalan con una página de manual,
de forma tal que podés leer la documentación fácilmente haciendo:

\verb-man <comando>-

Esto te muestra la ``man page'' para cualquier comando. Por ejemplo, si querés
saber más sobre el comando \verb-ls-, hacé:

\verb-man ls-

Para salir de la página de manual, usá la tecla \verb-q-. Para aprender más
sobre el comando \verb|man|, obviamente podés hacer:

\verb|man man|

¡No te olvides de hacer \verb-man- de todos los comandos que mencionemos de acá
en adelante!

Si no quedaste satisfecho, algunos comandos traen una documentación más extensa
en formato \verb-info-. Para leerla, probá con:

\verb-info <comando>-

¿Qué pasa si sabés lo que querés hacer, pero no sabés el nombre del comando?
En este caso el comando \verb|apropos| es tu amigo:

\verb-apropos <texto>-

busca aquellas páginas de manual que contienen el texto. Por ejemplo:
\begin{verbatim}
$ apropos "copy files"
File::Copy (3perl)   - Copy files or filehandles
cp (1)               - copy files and directories
cpio (1)             - copy files to and from archives
install (1)          - copy files and set attributes
\end{verbatim}

También, Muchos programas instalan documentación (archivos txt, pdf, html...) 
en algún directorio como
\verb|/usr/share/doc|, o \verb|/usr/local/share/doc|, o \verb|/usr/doc|, ...


\subsection{Montar diskettes / CDs / particiones}
En GNU/Linux no es suficiente con meter el diskette o CD para utilizarlo. Además
hay que \emph{montarlo}, y luego de haberlo utilizado hay que \emph{desmontarlo}
y recién después sacarlo.

Los comandos \verb-mount- y \verb-umount- se encargan de estas tareas. La forma
``más molesta'' de montar un diskette es:

\verb|mount -t auto /dev/floppy /floppy|

De esta forma le estamos diciendo: Quiero que el diskette (\verb-/dev/floppy-)
esté montado en el directorio \verb-/floppy-, y además que su filesystem
(tipo de formato) sea autodetectado (\verb|-t auto|). El directorio
\verb-/floppy- debería existir. Si no existe, probá con \verb-/mnt/floppy-.

Si todo esto no funciona, hay un problema. Probá cambiar \verb-/dev/floppy- por
\verb-/dev/fd0-. Si esto no sirve, tu sistema no parece haber detectado ninguna
disketera...

Para desmontar hacer simplemente:

\verb|umount /floppy|

Lo mismo puede aplicarse al CDROM cambiando \verb-floppy- por \verb-cdrom-:

\verb|mount -t auto /dev/cdrom /cdrom|\\
\verb|umount /cdrom|

Para más detalles, leé el manual de \verb-mount- (\verb-man mount-).

La forma ``menos molesta'' para utilizar el comando \verb|mount| requiere 
que edites el archivo \verb-/etc/fstab-. Este archivo guarda información 
sobre los  dispositivos montables. En mi caso, \verb-fstab- es como sigue:

\begin{verbatim}
------------------------------------------------------------------------------
# <file system> <mount point>   <type>  <options>               <dump>  <pass>
/dev/hda2       /               ext2    errors=remount-ro       0       1
/dev/hda3       none            swap    sw                      0       0
proc            /proc           proc    defaults                0       0
/dev/fd0        /floppy         auto    user,noauto             0       0
/dev/cdrom      /cdrom          iso9660 ro,user,noauto          0       0
/dev/hda1       /hd1            vfat    user,auto,rw,noexec,umask=002
------------------------------------------------------------------------------
\end{verbatim}

Se explica solito, ¿no? (Si no, ver \verb-man fstab-). La primera columna 
muestra los dispositivos, tal como los detecta el kernel. Hay que tener en 
cuenta la nomenclatura:

\begin{tabular}{ll}
\verb-/dev/hda- &   Dispositivo maestro de la controladora IDE primaria\\
\verb-/dev/hda1- &  Primera partición de \verb-/dev/hda- (en mi caso, la 
		    partición Windows)\\
\verb-/dev/hda2- &  Segunda partición (en mi caso, la partición \verb-ext2- de 
		    Linux)\\
\verb-/dev/hda3- &  Tercera partición (en mi caso, la partición \verb-swap- de 
		    Linux)\\
\verb-...-\\
\verb-/dev/hdb- &   Dispositivo esclavo de la controladora IDE primaria\\
\verb-/dev/hdb1- &  Primera partición de \verb-/dev/hdb-\\
\verb-...-\\
\verb-/dev/hdc- &   Dispositivo maestro de la IDE secundaria (en mi caso, el 
		    CDROM)\\
\verb-/dev/hdd-  &  Dispositivo esclavo de la IDE secundaria\\
\verb-/dev/fd0-  &  Primera disketera \\
\verb-/dev/fd1-  &  Segunda disketera (yo no tengo)\\
\verb-...-\\
\verb-/dev/floppy- & Es un link a \verb-/dev/fd0-\\
\verb-/dev/cdrom- & Es un link a \verb-/dev/hdc- (en mi caso)
\end{tabular}

La segunda columna muestra el directorio donde se montará el dispositivo; este
directorio debe existir y normalmente debe estar vacío.

La columna \verb|<type>| permite especificar el tipo de \emph{filesystem} que
utiliza el dispositivo. Los tipos \verb|ext2|, \verb|ext3| y \verb|reiserfs| 
son filesystems comúnmente utilizados en particiones Linux, mientras que 
\verb|msdos| y \verb|vfat| son los de Windows. Si vas a montar una partición 
(o un diskette) de Windows, utilizá \verb|vfat|, ya que es la que soporta los 
nombres largos. Los CDs utilizan normalmente \verb|iso9660|.

Si usás \verb|auto|, al montar se intentará detectar el filesystem
automáticamente. Esto es útil para la disketera, en donde pueden ser utilizados
diskettes con distintos filesystems.

En la columna \verb|<options>| pueden pasarse al comando \verb|mount| todas 
las opciones deseadas para el dispositivo. La más destacada es \verb|auto|, 
que permite que el mismo sea montado automáticamente en el booteo. Ver 
\verb|man mount| para una descripción de las demás opciones disponibles.

Una vez que tenés el archivo \verb-/etc/fstab- a tu medida, se puede usar el
comando \verb-mount- de una manera más corta:

\verb-mount /cdrom-

El sistema se fija en \verb-/etc/fstab- y encuentra la línea correspondiente,
por lo que el CDROM se monta con todas las opciones especificadas.


\subsection{Configuración de un winmodem}
Estos tipos de modems suelen generar problemas... Podés empezar por ver si por
lo menos Linux lo está ``detectando'' mirando dentro del archivo
\verb-/proc/pci-. Eso no te garantiza que funcione pero por lo menos es un
comienzo.

En \htmladdnormallink{www.linmodems.org}{http://www.linmodems.org} hay
instrucciones para configurar una gran cantidad de estos modems. En la mayoría
de los casos vas a tener que bajar un módulo (driver) que viene en código
fuente. Esto significa que vas a tener que compilarlo. Leé la sección
\ref{sec:modulos}.

Si tu modem no está listado en linmodems.org, yo iría perdiendo las
esperanzas... :(


\subsection{Manejo de paquetes en Debian}
La herramienta\label{sec:apt} \verb-apt- que viene en Debian GNU/Linux
facilita enormemente el trabajo de instalar y desinstalar paquetes.
De hecho es tan útil y avanzada que otras distribuciones han comenzado a
utilizarla para el manejo de paquetes.  A continuación se dan las reglas
básicas para comenzar a usar esta excelente herramienta.

\subsubsection{Instalación de paquetes}
La forma típica de instalar, por ejemplo, el Evolution sería tan simple como:

\verb|apt-get install evolution|

Nada más. Así de fácil. Si ese paquete necesita tener instalado algún otro,
el \verb-apt- se encarga de bajar todos los paquetes que sean necesarios para
que las dependencias queden satisfechas.

Pero, ¿de donde saca todos esos paquetes? Eso depende. Puede ser
que los saque de los CDs de Debian, o que los baje automáticamente de internet,
según como esté configurado el archivo \verb-/etc/apt/sources.list-. Este
archivo tiene la lista de todos los lugares (CDs, servidores de internet, e
incluso directorios de tu disco rígido) de donde obtener los paquetes. Por lo
tanto, es necesario que esté configurado correctamente.

Para bajar los archivos del repositorio oficial de Debian, tenés que tener las
siguientes líneas en \verb-/etc/apt/sources.list-:

\begin{verbatim}
deb http://http.us.debian.org/debian stable main contrib non-free
deb http://non-us.debian.org/debian-non-US stable/non-US main contrib non-free
deb http://security.debian.org stable/updates main contrib non-free
\end{verbatim}

Cuando termines de editar este archivo, no te olvides de hacer:

\verb|apt-get update|

para que el \verb-apt- se fije en esos repositorios qué paquetes están
disponibles. Si querés bajar versiones más recientes, cambiá donde dice
\verb-stable- por \verb-unstable- o \verb-testing-.

Además, podés decirle al \verb-apt- que se fije en tus CDROMs, que para algo
los tenés :) . Para esto, ejecutá el comando:

\verb|apt-cdrom add|

y vas a tener que meter todos tus CDs de a uno. Cuando termines, se van a 
agregar las líneas correspondientes al \verb-sources.list-. De esta manera, si
la versión del paquete que estás instalando son iguales en el CD y en el 
server, el \verb-apt- instala del CD. Si la versión del server es más reciente,
baja el paquete del server.

Para ponerle broche de oro, el \verb-apt- maneja resume al bajar de internet, 
lo que significa que podés cortarlo en cualquier momento y continuar bajando 
otro día... Una joyita :)

En \htmladdnormallink{www.apt-get.org}{http://www.apt-get.org} hay una lista de
repositorios donde podés encontrar más paquetes.

Si el paquete que buscás no está en ninguno de los repositorios, vas a tener
que bajar el paquete manualmente como un archivo \verb-.deb-. Para instalarlo,
ejecutá:

\verb|dpkg -i paquete.deb| \\
pero tené en cuenta que de este modo no se instalan automáticamente las 
dependencias, de modo que tenés que asegurarte de tener todos los
requerimientos instalados. Sin embargo, hay una forma de salvar estos casos.
Seguí leyendo.

\subsubsection{¿Puedo instalar paquetes .deb con apt? / ¿Cómo creo un 
repositorio local?}
Los pasos que siguen describen cómo crear un respositorio de paquetes 
\verb|.deb| local. Esto te puede servir para poder instalar los paquetes 
\verb|.deb| ``sueltos'' con \verb|apt|, como si estuvieras instalando 
cualquier otro programa.

\begin{enumerate}

\item \verb|apt-get install dpkg-dev|

\item Creá un directorio adonde irán todos los paquetes (archivos \verb|.deb|)
del repositorio (por ejemplo, \verb|/root/pkg|)

\item En el mismo directorio (no adentro del directorio nuevo; en el ejemplo 
sería \verb|/root|) creá un archivo vacío con nombre \verb|Packages| 
(\verb|touch Packages|). No te olvides de la P mayúscula.

\item Agregá la siguiente línea a \verb|/etc/apt/sources.list|:

\verb|deb file:/root pkg/|

\item Cada vez que agregues o elimines paquetes del directorio \verb|pkg|, 
tenés que ejecutar el siguiente script: (ponele de nombre lo que quieras;
yo le puse \verb|update-pkg|)

\begin{verbatim}
#! /bin/sh
# Script para actualizar el archivo Packages.gz en el directorio /root/pkg

cd /root
dpkg-scanpackages pkg Packages | gzip > pkg/Packages.gz

echo
echo -n "¿Ejecutar el comando 'apt-get update' [Sn]? "
read ANS
if [ "x$ANS" = "x"  -o  "$ANS" = "s"  -o  "$ANS" = "S"  ]; then
     apt-get update
fi
\end{verbatim}

\end{enumerate}

Listo. Ahora, cada vez que bajes un paquete \verb|.deb|, lo que vas a hacer
para instalarlo es copiarlo al directorio \verb|pkg|, ejecutar el script,
y entonces podés usar \verb|apt-get| como si fuera un paquete normal, sin
preocuparte por las dependencias.


\subsubsection{Desinstalación de paquetes}

El comando:

\verb|apt-get remove <paquete>| \\
desinstala el paquete, pero deja instalados los archivos de configuración.
Esto es por si un día decidís volver a instalarlo. Para desinstalar
el paquete en forma completa, incluyendo los archivos de configuración:

\verb|apt-get --purge remove <paquete>|

El \verb|apt| desinstala sólamente el paquete indicado, pero no los
paquetes que hayan sido instalados automáticamente como requisitos.


\subsubsection{Actualización de paquetes}

El comando 

\verb|apt-get upgrade| \\
actualiza instantáneamente todos los paquetes instalados a la versión
más nueva disponible, pero no instala ni desinstala ningún paquete,
y no actualiza ningún paquete que tenga conflictos con un paquete 
instalado.

A veces es útil el comando

\verb|apt-get dist-upgrade| \\
que sirve para actualizar el sistema entre diferentes releases de Debian.
Utiliza un algoritmo para determinar el mejor grupo de paquetes para 
instalar, desinstalar y actualizar para obtener lo mejor de la nueva
versión del sistema.


\subsubsection{Búsqueda de paquetes}

Cuando no sabés qué paquete contiene el programa que andás buscando,
o querés averiguar qué programas hay disponibles para una tarea 
determinada, el comando \verb|apt-cache| es tu mejor amigo. 
Por ejemplo:

\verb|apt-cache search mp3 player| \\
busca todos los paquetes que contengan las palabras ``mp3'' y ``player'' en
el nombre o en la descripción, y los muestra por pantalla.

Para saber más acerca de un paquete:

\verb|apt-cache show <paquete>| \\
muestra toda la información disponible acerca del paquete, como la versión,
el tamaño antes y después de instalar, la descripción y las dependencias.

El comando \verb|dpkg| también es útil en algunos casos:

\verb|dpkg -l <patrón>| \\
busca todos los paquetes cuyos nombres coincidan con el patrón.

\verb|dpkg -L <paquete>| \\
muestra, si el paquete está instalado, la lista de archivos instalados
por el mismo.


\subsubsection{Front-ends}

Si no te agrada la línea de comandos, existen front-ends para el
\verb|apt|, que permiten utilizarlo de una forma más amigable.
Yo recomiendo el
\htmladdnormallink{aptitude}{http://aptitude.sourceforge.net/}, 
que además agrega al \verb|apt| algunas funcionalidades extra muy jugosas,
como desinstalar automáticamente paquetes que ya no son utilizados,
consultar las dependencias de un paquete, mostrar los paquetes nuevos
disponibles o los que pueden ser actualizados, etc. Además existen
front-ends gráficos como el
\htmladdnormallink{synaptic}{http://www.nongnu.org/synaptic/} y el
\htmladdnormallink{Kpackage}{http://www.general.uwa.edu.au/u/toivo/kpackage/}.


\subsection{¿Como se averigua el espacio libre en disco?}
\verb|df -h|

El \verb|-h| significa ``human readable'', así que no te lo olvides :) . Para
averiguar el espacio que ocupa un directorio se usa el comando \verb-du-.


\subsection{Módulos del kernel}
Los módulos\label{sec:modulos} del kernel pueden ser pensados como los 
análogos de los \emph{drivers} en DOS y Windows. En realidad son ``pedazos de 
código'' que pueden ser añadidos o quitados del kernel en cualquier instante, y que
le agregan cierta funcionalidad, como por ejemplo la de utilizar algún
dispositivo.

Para acceder a un determinado dispositivo, como por ejemplo un winmodem,
el kernel necesita que cargues en memoria el módulo asociado. Para esto
sirven los comandos \verb-modprobe- y \verb-depmod-. La sintaxis más
básica es:

\verb-modprobe <modulo>-

\verb-modprobe- intenta cargar el módulo en memoria. Si necesita de algun otro
módulo y éste está disponible, lo carga automáticamente. Pero para que
todo ande suavemente, \verb-modprobe- necesita información acerca de las
dependencias de los módulos. Para esto sirve el comando \verb-depmod-.
Ejecutando:

\verb|depmod -a|

se leen todos los módulos disponibles y si hay dependencias no resueltas
(módulos faltantes) te avisa por pantalla.

Si te falta un módulo para algún dispositivo de tu PC, tenés que agregarlo.
La mala noticia es que los módulos vienen en código fuente, por lo que deben
ser compilados. Para compilar el módulo vas a necesitar los headers
(cabeceras) de tu kernel. Si la versión de tu kernel es bastante vieja,
seguramente tendrás que compilar un kernel nuevo.


\subsection{Mensajería instantánea (ICQ, MSN...)}
Existen clientes (programas) para conectarse a la mayoría de los sistemas.
Ver pregunta \ref{sec:prog} para saber cuáles son. También existen algunos
clientes como EveryBuddy y gaim, que pueden conectarse a varios sistemas al 
mismo tiempo. Dicho de otra forma, usás el mismo programa para conectarte a 
ICQ y a MSN.

Como estos clientes no son oficiales (salvo el cliente Java de ICQ), muchas 
veces pasa que no tienen todas las funcionalidades que los clientes de Windows
tienen (por ejemplo, algunos no soportan el intercambio de archivos). Pero si 
te conformás con los mensajes simples, vas a quedar más que satisfecho.

Existe otra alternativa que se llama \htmladdnormallink{Jabber}
{http://www.jabber.org}. Jabber es un protocolo de mensajería instantánea como
el de ICQ y MSN, pero que tiene la particularidad de poder conectarse a otros
sistemas, y además es libre. La idea es más o menos esta:

Primero elegís un servidor de jabber. Tenés que fijarte que tu servidor
te dé acceso a ICQ y MSN. Algunos tienen y otros no. Acá hay una
\htmladdnormallink{lista de servidores públicos}
{http://www.jabber.org/user/publicservers.php}.

Después tenés que elegir el cliente (el programa de conexión). Acá hay un
\htmladdnormallink{cuadro comparativo de clientes}
{http://www.jabber.org/user/clientlist.php?Platform=Linux}.

Cuando ya tengas el cliente instalado, tenés que utilizarlo para crear tu 
cuenta Jabber. Tu cuenta va a ser del tipo \verb|nombre@server|. 
La mía es \verb|dessaya@jabber.org.uk|.
Cuando esté todo listo, y estés conectado, tenés que decirle que querés
conectarte a ICQ y a MSN. Traducido al idioma jabber, tenés que decirle que
querés los \emph{servicios} \emph{ICQ Transport} y \emph{MSN Transport}.
Ingresá los datos que te pida, ¡y listo!


\subsection{¿Cómo instalo plugins para el web browser (Java, Flash, etc.)?}
La mayoría de los navegadores vienen con soporte para JavaScript, así que no es
necesario hacer nada para ver páginas con JavaScript.

Para utilizar Java (que no es lo mismo que JavaScript), tenés que instalar un
Java Runtime Environment. Si tu distribución no lo trae, podés encontrar
el de Sun en:

\htmladdnormallink{http://java.sun.com/j2se/}
{http://java.sun.com/j2se/} 

También podés utilizar el de Blackdown: 

\htmladdnormallink{http://www.blackdown.org/}{http://www.blackdown.org/}

El resto de los plug-ins, como Macromedia Flash, podés encontrarlos en:

\htmladdnormallink{http://plugindoc.mozdev.org/linux.html}
{http://plugindoc.mozdev.org/linux.html} 

Normalmente son plugins para Netscape / Mozilla, y si usás otro browser 
tenés que estar seguro de que soporte estos plugins.

Si usás Debian, podés utilizar el apt para instalar Java y plugins. Buscá en 
\htmladdnormallink{www.apt-get.org}{http://www.apt-get.org}, 
y agregá las líneas correspondientes en \verb|/etc/apt/sources.list|. 
(Leé la pregunta \ref{sec:apt} para más sobre el apt).

Si usás RedHat, o cualquier otra distro basada en paquetes RPM, buscá en
\htmladdnormallink{www.rpmfind.net}{http://www.rpmfind.net}. Asegurate
de que el paquete que bajes sea para tu distribución.

Después de instalar el JRE o cualquier plugin tenés que configurar tu browser 
para que lo utilice. Leé la documentación del mismo para saber cómo hacerlo.


\subsection{¿Cómo hago para que la computadora se apague automáticamente?}
{\bf [Sugerido por Marga]}

Tenés que instalar el paquete \verb|apmd| (En Debian: \verb|apt-get install|
\verb|apmd|). Una vez instalado, cuando cerrás el sistema la computadora
se apaga sola (si el mother tiene esa función, obviamente... si no,
no esperes milagros :-).


\subsection{¿Cómo configuro un gateway? / ¿Cómo hago para compartir la
conexión a Internet?}
Emiliano Castagnari escribió un documento sobre la 
\htmladdnormallink{Configuración de un Gateway}{../gateway/gateway.php}, 
donde se explican detalladamente los conceptos relevantes y los pasos 
necesarios para tener el gateway funcionando.


\subsection{Tengo Windows y GNU/Linux, y el reloj de la PC hace cosas raras.}
Seguramente tu GNU/Linux está configurado de forma tal que piensa que el reloj
está mostrando la hora de Greenwich (GMT).

En Debian, podés cambiar esto editando el archivo \verb|/etc/default/rcS|:

\begin{verbatim}
# Set UTC=yes if your system clock is set to UTC (GMT), and UTC=no if not.
UTC=no
\end{verbatim}


\subsection{¿Cómo hago una carátula en LaTeX?}
LaTeX no está pensado para hacer carátulas al estilo del que estamos 
acostumbrados. Sin embargo, todo es posible; y en este caso el entorno
\verb|titlepage| es nuestro amigo. En la sección de
\htmladdnormallink{Proyectos y Documentos}{../index.php}
del sitio web del \lugfi\ hay un documento de LaTeX que puede servir como 
base para crear un trabajo práctico, con carátula incluida.


\end{document}

