\documentclass[12pt,notitlepage]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4}
\usepackage[spanish]{babel}
\setlength{\headheight}{17pt}
\setlength{\headsep}{14pt}
\setlength{\textheight}{42\baselineskip}
\setlength{\footskip}{26pt}
\usepackage[hang,bf]{caption}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{longtable}
\usepackage{makeidx}
\usepackage{ifpdf}
\usepackage[spanish, noprefix]{nomencl}
\pagestyle{fancy}
\usepackage{lastpage}
\usepackage{babelbib}


\ifpdf
	\usepackage{thumbpdf}
	\usepackage[pdftex]{graphicx}
	\usepackage{rotating}	%Debe ponerse después de graphicx para que no de error, porque rotating antes de cargarse llama a graphicx
	\usepackage[pdftex]{hyperref}
\else
	\usepackage[dvips]{graphicx,hyperref}
	\usepackage{rotating}	%Debe ponerse después de graphicx para que no de error, porque rotating antes de cargarse llama a graphicx
\fi


\usepackage[acronym,sanitize={name=false,description=false,symbol=false}]{glossaries}

\hypersetup{pdftitle={Nomenclatura, glosarios y acrónimos en LaTeX},
pdfsubject={Tutorial LaTeX},
pdfauthor={Raúl Mata Botana},
pdfpagemode=UseNone,
pdfproducer={pdflatex},
bookmarksnumbered=false,
pdfview={Fit}, pdfstartview={FitH},
bookmarksopen={false}
}


\title {\bf{Nomenclatura, glosarios y acrónimos en \LaTeX}\\
	\small{Versión 0.51}
	 }
\author{Raúl Mata Botana\\
		email: matabotanar@gmail.com}
\date{mayo del 2008}

\lhead{}
\chead{}
\rhead{Nomenclatura, glosarios y acrónimos en \LaTeX}
\lfoot{}
\cfoot{}
\rfoot{{página \thepage{} de \pageref{LastPage}}}

\hyphenation{}

\renewcommand{\nomlabel}[1]{\textbf{#1}\hfil}	%Esto centra los simbolos
\renewcommand{\nomentryend}{.}	%Pone un punto luego de la descripción

\newglossary{ejemplo001}{o01}{i01}{Glosario}

\newglossary{ejemplo002}{o02}{i02}{Glosario}

\newglossary{ejemplo003}{o03}{i03}{Glosario}

\newglossary{ejemplo004}{o04}{i04}{Glosario}

\newglossary{ejemplo005}{o05}{i05}{Glosario}

\newglossary{ejemplo006}{o06}{i06}{Nuevo glosario}

\makeindex

\makenomenclature

\makeglossaries


\newglossaryentry{ice}{name=glaciar,description={Masa de hielo acumulada en las zonas de las cordilleras por encima del límite de las nieves perpetuas y cuya parte inferior se desliza muy lentamente, como si fuese un río de hielo},type=ejemplo001}
\newglossaryentry{ice2}{name=glaciar,description={Masa de hielo acumulada en las zonas de las cordilleras por encima del límite de las nieves perpetuas y cuya parte inferior se desliza muy lentamente, como si fuese un río de hielo},first=rio congelado,type=ejemplo002,}
\newglossaryentry{grieta}{name=rimaya,description={apertura larga y estrecha en el extremo superior de un glaciar de circo. Esta apertura se produce en verano, cuando la cabecera del glaciar se desprende de la pared del circo o del hielo que la adhiere a ella}, text= gran grieta al borde de la pared, first=abertura en el hielo,plural=aberturas en el hielo,type=ejemplo002}
\newglossaryentry{nuna}{name=nunatak,description={es un pico montañoso que emerge del territorio cubierto por un glaciar sin estar cubierto de hielo él mismo.}, first=islote rocoso, text=pequeño pico,type=ejemplo003}
\newglossaryentry{ser}{name=serac,description={bloque grande de hielo fragmentado en importantes grietas y perteneciente a un glaciar, cuya rotura se debe al movimiento del hielo por zonas de grandes pendientes}, first= bloque de hielo,type=ejemplo003}
\newglossaryentry{alud}{name=avalancha,description={desplazamiento súbito y violento ladera abajo, de una importante porción de nieve},first=importate masa de nieve que se desplazaba,type=ejemplo004}
\newglossaryentry{crampon}{name=crampones,description={elementos metálicos adaptables a la suela de determinados tipos de bota para posibilitar o mejorar la adherencia de ésta a superficies heladas o nevadas},first=crampones de 12 puntas,symbol=pasan por testeo 3 $\sigma$,type=ejemplo005}
\newacronym{ohm}{$\Omega$}{Resistencia eléctrica}
\newglossaryentry{pend}{name=péndulo,description={sistema físico ideal constituido por un hilo inextensible y de masa despreciable, sostenido por su extremo superior de un punto fijo, con una masa puntual en su extremo inferior que oscila libremente en el vacío}, type=ejemplo006}



\begin{document}

\setlength{\parindent}{0mm}
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
\DeclareGraphicsExtensions{.jpg, .png, .eps}

\maketitle

\nocite{*}
\bibliographystyle{babplain}

\section*{Copyright}

\begin{quote}
Copyright (c) 2008 Raúl Mata Botana. Se otorga permiso para copiar, distribuir y/o modificar este documento bajo los términos de la Licencia de Documentación Libre de GNU, Versión 1.2 o cualquier otra versión posterior publicada por la Free Software Foundation; sin Secciones Invariantes ni Textos de Cubierta Delantera ni Textos de Cubierta Trasera. Una copia de la licencia está incluida en la sección titulada GNU Free Documentation License.
\end{quote}

\section{Introducción}

Un día, mi amigo Jorge Graña que estaba escribiendo su tesis de ingeniería me consulta sobre cómo generar glosarios en \LaTeX. Era algo que nunca había utilizado, entonces me puse a investigar un poco para poder ayudarlo y con la información recolectada decidí crear este tutorial.

Existen varios paquetes para crear glosarios, el paquete \emph{gloss} usa BiB\TeX, pero no va a ser incluido en este tutorial, ya que existe mucha documentación sobre BiB\TeX y al incluir BiB\TeX, este tutorial excedería su propósito.

Otro paquete es \emph{glosstex}, este permite tratar glosarios, acrónimos y listas ordenadas en general. Lamentablemente la documentación de este paquete no es actualizada desde 1997, por lo que prefiero descartarlo por ahora.

El paquete \emph{glossary} permite la inclusión de glosarios y acrónimos, pero tampoco lo describiré porque fué reemplazado por otro, el paquete \emph{glossaries}.

El paquete \emph{nomencl}, fué diseñado para crear una nomenclatura o lista de simbolos.

Por lo arriba expuesto, intentaré explicar los paquetes \emph{nomencl} y \emph{glossaries}.

\section{El paquete \emph{nomencl}\cite{nomencl}}

\subsection{Declaración del paquete \emph{nomencl}}

Para poder usar este paquete, debemos declararlo en el encabezado. Esto se hace con la siguiente sentencia:

\begin{verbatim}
\usepackage[opciones]{nomencl}
\end{verbatim}

\subsubsection{Opciones del paquete \emph{nomencl}}

\begin{description}

\item[refeq:] La frase ``véase la equación (\verb+<+eq\verb+>+)'' es agregada a toda entrada en la nomenclatura donde \verb+<+eq\verb+>+ es el número de la última ecuación que está delante del correespondiente comando \verb+\nomenclature+\\

\item[norefeq:] No se imprime valor de la ecuación (valor por omisión)\\

\item[refpage:] La frase ``página \verb+<+nro.\verb+>+'' será asociada a toda entrada en la nomenclatura.\\

\item[norefpage:] No se imprime valor de la página (valor por omisión)\\

\item[prefix:] Ordena la nomenclatura alfabéticamente (valor por omisión)\\

\item[noprefix:] No ordena la nomenclatura alfabéticamente\\

\item[intoc:] Inserta la nomenclatura en el índice\\

\item[nointoc:] No inserta la nomenclatura en el índice (valor por omisión)\\

\item[compatible:] Las viejas versiones de \LaTeX requiren esta opción para poder compilar, reemplazan los comandos \verb+\makeglossary+ y  \verb+\printglossary+, por \verb+\makenomenclature+ and \verb+\printnomenclature+ respectivamente\\

\item[nocompatible:] No compatible con las versiones viejas (valor por omisión)\\

\item[spanish:] Además soporta los siguientes lenguajes english (valor por omisión), croatian, danish, french, german, italian, polish, portuguese, russian, ukrainian\\

\end{description}


\subsection{El comando \emph{makenomenclature}}

El comando \verb+\makenomenclature+ debe ponerse en el preámbulo, de esta manera le indica a \LaTeX que abra el archivo nomenclatura (``archivo.nlo'') correspondiente al ``archivo.tex'' y escriba la información de los comandos \verb+\nomenclature+ de ese archivo.

\subsection{El comando \emph{nomenclature}}

Este comando se utiliza para declarar cada símbolo que tiene que ser incluido en la lista de nomenclaturas.

Su sintaxis es la siguiente:

\verb+\nomenclature[prefix]{símbolo}{descripción}+

\begin{description}

\item[prefix] Las entradas pueden ser separadas en 3 grupos \emph{``numbers''}, \emph{``strings''} y \emph{``symbols''}, que serán ordenadas según fueron mencionadas, si la opción noprefix fué declarada. Si usamos \emph{MakeIndex} con la opción \emph{-g}, el orden será \emph{``symbols''}, \emph{``strings''} y luego \emph{``numbers''}. Podemos generar nuestros propio ordenamiento, si al paquete le especificamos la opción ``noprefix''.\\

\item[símbolo] Es la entrada a ser referenciada.\\

\item[descripción] Es la descripción de la entrada referenciada.\\

\end{description}


\subsection{El comando \emph{printnomenclature}}

Este comando ordena la impresión de la nomenclatura declarada previamente.

Su sintaxis es la siguiente:

\verb+\printnomenclature+

\subsection{Compilando nuestro documento}

Es muy probable que te hayas querido apurar, hayas creado un pequeño ejemplo y lo hayas compilado llamando a \LaTeX $\ $o a Pdf\LaTeX, fuiste a ver el resultado y no hayas encontrado la nomenclatura impresa. Esto se debe a que para que el paquete funcione tenés que invocar a \emph{MakeIndex} para que ordene las entradas.

El procedimiento es el siguiente:

\begin{verbatim}
latex archivo.tex
makeindex archivo.nlo -s nomencl.ist -o archivo.nls
latex archivo.tex
\end{verbatim}

O en si lo prefieren:

\begin{verbatim}
pdflatex archivo.tex
makeindex archivo.nlo -s nomencl.ist -o archivo.nls
pdflatex archivo.tex
\end{verbatim}

\subsection{Ejemplos}

\subsubsection{Ejemplo 1}

Empecemos por un ejemplo muy sencillo:

\begin{verbatim}
\documentclass[12pt,notitlepage]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[spanish]{nomencl}

\makenomenclature

\begin{document}

\begin{equation}
x(t)=x_0+v_0*t+\frac{1}{2}a_0*t^2
\end{equation}

\nomenclature{x}{Es la posición en un instante \emph{t}}
\nomenclature{$x_0$}{Es la posición para $t=0$}
\nomenclature{$v_0$}{Es la velocidad para $t=0$}
\nomenclature{$a_0$}{Es la aceleración para $t=0$}
\nomenclature{t}{Es el tiempo}

\printnomenclature

\end{document}
\end{verbatim}

\textbf{Obtendremos como resultado lo siguiente:}

\begin{equation}
x(t)=x_0+v_0*t+\frac{1}{2}a_0*t^2
\end{equation}

\nomenclature{$x$}{Es la posición en un instante \emph{t}}
\nomenclature{$x_0$}{Es la posición para $t=0$}
\nomenclature{$v_0$}{Es la velocidad para $t=0$}
\nomenclature{$a_0$}{Es la aceleración para $t=0$}
\nomenclature{$t$}{Es el tiempo}

\printnomenclature

Por lo que pudieron ver este paquete es muy básico y no presenta complejidad, por lo que los invito a probar las distintas variantes.

\section{El paquete \emph{glossaries}\cite{glossaries}}

\subsection{Declarando el paquete \emph{glossaries}}

Para poder usar este paquete, debemos declararlo en el emcabezado. Esto se hace con la siguiente sentencia:

\begin{verbatim}
\usepackage[opciones]{glossaries}
\end{verbatim}

En caso de tener que usar también los paquetes \emph{hyperref} o \emph{html}, estos deben ser declarados previamente.

\begin{verbatim}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[opciones]{glossaries}
\end{verbatim}

o

\begin{verbatim}
\usepackage{html}
\usepackage[opciones]{glossaries}
\end{verbatim}

\subsubsection{Opciones del paquete \emph{glossaries}}

\begin{description}
\item[toc:] Agrega el glosario al índice alfabético.

\item[numberline:] Cuando es usado con \emph{toc}, este agrega el número de línea en el final del argumento de \verb+ \addcontentsline+. Este alineará la entrada de la tabla del índice alfabético con los títulos de las secciones numeradas. Si \emph{toc} no es usada \emph{numberline} no tiene efecto. Si \emph{toc} es usada sin esta opción los titulos serán alineados con los números de sección en lugar de los títulos de las secciones.

\item[acronym:] Crea un listado separado de los acrónimos.

\item[section:] Es una opción del tipo \emph{section=``valor''}. EL valor debería ser el nombre de una unidad seccional \emph{(por ej. chapter)}. Está opción hará que el glosario aparezca en la nombrada unidad seccional. Si se omite esta opción aparecerá en \emph{chapter} en caso de existir, de lo contrario aparecerá en \emph{section}.

\item[numberedsection:] Los glosarios son colocados por omisión en unidades seccionales sin numerar, pero esto puede ser cambiado con la opción \emph{numberedsection}, que puede tomar 3 valores \emph{``false''},\emph{``nolabel''} o \emph{``autolabel''}. La opción \emph{``false''} será no numerada, la opción \emph{``nolabel''} será numerada pero no etiquetada, mientras que la opción \emph{``autolabel''} será numerada y etiquetada. Si es usado \emph{numberedsection=autolabel} a cada glosario se le da una etiqueta que coincide con el tipo de glosario. El glosario por omisión es etiquetado como \emph{main}, la lista de acrónimos es etiquetada como \emph{acronym} y los glosarios adicionales son etiquetados en el primer argumento obligatorio a \verb+\newglossary+.

\item[style:] Define el estilo del glosario, es del tipo \emph{style=``valor''}. Los valores que puede tomar son los siguientes: list,  listgroup, listhypergroup, altlist, altlistgroup, altlisthypergroup, listdotted, long, longborder, longheader, longheaderborder, long3col, long3colborder, long3colheader, long3colheaderborder, long4col, long4colborder, long4colheader, long4colheaderborder, super, superborder, superheader, superheaderborder, super3col, super3colborder, super3colheader, super3colheaderborder, super4col, super4colborder, super4colheader, super4colheaderborder.

\item[nonumberlist:] Por omisión, cada entrada en el glosario es asociada a una lista de números, que refiere a las páginas donde la entrada ha sido usada. La lista de números puede ser eliminada usando la opción \emph{nonumberlist}.

\item[counter:] Esta opción es del tipo \emph{counter=``valor''}. Donde \emph{``valor''} debería ser el nombre del valor por omisión a usarse en la lista de números.

\item[sanitize:] Esta opción es del tipo \emph{sanitize=``valor''}. Por omisión, el paquete \emph{glossaries} ``desinfecta'' los valores de las claves \emph{name}, \emph{description} y \emph{symbol}, usadas cuando se define una entrada de glosario. Esto puede conducir a un resultado inesperado si se trata de mostrar estos valores en el texto del documento. La ``desinfección'' puede ser desactivada usando la opción \emph{sanitize} del paquete. Por ejemplo:

\begin{verbatim}
\usepackage[sanitize={name=false,description=false,
symbol=true}]{glossaries}
\end{verbatim}

\item[babel:]  El valor por omisión de esta opción es ``true'', por lo tanto si no se declara los títulos serán traducidos en el idioma especificado por \emph{Babel}. En el caso de no querer esta opción debe declararse \emph{``babel=false''}.

\item[description:] Esta opción cambia la definición de \verb+\newacronym+ para permitir una descripción.

\item[footnote:] Esta opción cambia la definición de \verb+\newacronym+ y la manera en la que el acrónimo es mostrado.

\item[smallcaps:] Esta opción cambia la definición de \verb+\newacronym+ y la manera en la que el acrónimo es mostrado.

\item[dua:] Esta opción cambia la definición de \verb+\newacronym+ y la manera en la que los acrónimos son expandidos.

\end{description}


\subsection{El comando \emph{makeglossaries}}

El comando \verb+\makeglossaries+ debe ponerse en el preámbulo, de esta manera le indica a \LaTeX $\ $que las entradas del glosarios sean escritas en el archivo de glosario (``archivo.glo'') correspondiente al ``archivo.tex''.

\subsection{Generando entradas del glosario}

Para definir entradas del glosario debemos utilizar el siguiente comando:

\verb+\newglossaryentry{etiqueta}{lista de claves}+

Como mínimo debemos definir dos clave: \emph{name} y \emph{description}

La lista completa de las claves es la que se muestra a continuación:

\begin{description}
\item[name:] El el nombre de la entrada (como aparecerá en el glosario).

\item[description:] Es una breve descripción de este término (que aparecerá en el glosario).

\item[descriptionplural:] Es la forma plural de la descripción. Si se omite tomará \emph{description}.

\item[text:] Esta entrada aparecerá en el texto del documento cuando se use \verb+\gls+. Si es omitida, se tomará el valor de la clave \emph{description}.

\item[first:] Esta entrada aparecerá en el texto del documento la primera vez que se use el comando \verb+\gls+. Si este comando se omite el valor de la clave \emph{text} será usado.

\item[plural:] Esta entrada aparecerá en el texto cuando \verb+\glspl+ o \verb+\glsplural+ sea usado. Si este comando se omite, el valor es obtenido agragando una ``s'' al valor de \emph{text}.

\item[firstplural:] Esta entrada es igual que plural, pero es solo válida para la primera vez que se llame a \verb+\glspl+ o \verb+\glsplural+.

\item[symbol:] Este campo permite especificar un símbolo asociado, pero la mayoría de los estilos de glosario ignoran este valor.

\item[symbolplural:] Es la forma plural de \emph{symbol}.

\item[sort:] Este valor indica como makeindex debería ordenar las entradas. Si es omitido el valor es adoptado por el campo name.

\item[type:] Este el el tipo de glosario al cual pertenece esta entrada. Si se omite, el valor por omisión será \emph{type=main}. El tipo de lista de acrónimos será dado por \verb+\acronymtype+ que será \emph{main} o \emph{acronym}, dependiendo de las opciones del paquete acronym que fueron usadas.
\end{description}

\subsubsection{Generando entradas de acrónimos}

Para ingresar una nueva entrada acrónimo debemos utilizar el siguiente comando:

\verb+\newacronym[lista de claves]{etiqueta}{abreviatura}{forma larga}+

Los acrónimos pueden ser usados exáctamente igual que cualquier entrada de glosario. Por ejemplo, la siguiente definición del acrónimo IDN:

\verb+\newacronym{idn}{IDN}{identification number}+

Es equivalente a:

\begin{verbatim}
\newglossaryentry{idn}{type=\acronymtype,
name={IDN},
description={identification number},
text={IDN},
first={identification number (IDN)},
plural={IDNs},
firstplural={identification numbers (IDNs)}}
\end{verbatim}


\subsection{Enlaces a las entradas de glosario}

\subsubsection{El comando \emph{glslink}}

\verb+\glslink[<opciones>]{<etiqueta>}{<texto>}+

Agregará \verb+<texto>+ en el documento es este punto y agregará una línea en el archivo glosario asociado para la entrada de glosario dada por \verb+<etiqueta>+. El argumento opcional \verb+<opciones>+ debe ser una lista del tipo \verb+<clave>=<valor>+, los valores \verb+<clave>+ pueden ser los siguientes: \emph{format, counter} o \emph{hyper}.

Existe la variante \verb+\gloslink*+

\verb+\glslink* [<opciones>]{<etiqueta>}{<texto>}+

Es equivalente a \verb+\glslink+ pero la opción \emph{hyper} siempre es igual a \emph{false}.

\subsubsection{El comando \emph{gls}}

\verb+\gls[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

Es igual a \verb+\glslink+, excepto que el enlace del texto es determinado es valor del \emph{text} y la clave \emph{first} provista cuando la entrada fue definida usando \verb+\newglossaryentry+. Hay dos variantes con mayusculas:

\verb+\Gls[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

\verb+\GLS[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

las que hacen la primer o todas las letras del texto mayúsculas respectivamente.

El argumento opcional final \verb+<insertar>+, permite insertar algún texto adicional en el link de texto. Por omisión, se agregará \verb+<insertar>+ al final del enlace texto. El primer argumento \verb+<opciones>+ es igual al de \verb+\glslink+.

También hay formas plural análogas:

\verb+\glspl[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

\verb+\Glspl[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

\verb+\GLSpl[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

Estos tres últimos comandos agregan una ``s'' a la última palabra insertada. Por lo tanto NO será útil para poner en plural palabras terminadas en consonante o frases.

\subsubsection{El comando \emph{glstext}}


El comando \verb+\glstext+ es similar \verb+\gls+ excepto que siempre usa el valor de la clave \emph{text} y no marca la entrada como que fue usada.

\verb+\glstext[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

También tiene sus correspondientes comando en mayúsculas:

\verb+\Glstext[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

\verb+\GLStext[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+


\subsubsection{El comando \emph{glsfirst}}

El comando \verb+\glsfirst+ es similar \verb+\gls+ excepto que siempre usa el valor de la clave \emph{first} y no marca la entrada como que fue usada.

\verb+\glsfirst[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

También tiene sus correspondientes comando en mayúsculas:

\verb+\Glsfirst[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

\verb+\GLSfirst[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+


\subsubsection{El comando \emph{glsplural}}

El comando \verb+\glsplural+ es similar \verb+\glspl+ excepto que no marca la entrada como que fue usada.

\verb+\glsplural[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

También tiene sus correspondientes comando en mayúsculas:

\verb+\Glsplural[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

\verb+\GLSplural[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+


\subsubsection{El comando \emph{glsfirstplural}}

El comando \verb+\glsfirstplural+ es similar \verb+\gls+ excepto que siempre usa el valor de la clave \emph{firstplural} y no marca la entrada como que fue usada.

\verb+\glsfirstplural[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

También tiene sus correspondientes comando en mayúsculas:

\verb+\Glsfirstplural[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

\verb+\GLSfirstplural[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

\subsubsection{El comando \emph{glsname}}

El comando \verb+\glsname+ es similar \verb+\gls+ excepto que siempre usa el valor de la clave \emph{name} y no marca la entrada como que fue usada.

\begin{quote}
Nota: Si se quiere usar este comando se deberá deshabilitar la opción \emph{sanitization}.

\verb+\usepackage[sanitize={name=false}]{glossaries}+
\end{quote}

\verb+\glsname[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

También tiene sus correspondientes comando en mayúsculas:

\verb+\Glsname[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

\verb+\GLSname[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+


\subsubsection{El comando \emph{glssymbol}}


El comando \verb+\glssymbol+ es similar \verb+\gls+ excepto que siempre usa el valor de la clave \emph{symbol} y no marca la entrada como que fue usada.

\begin{quote}
Nota: Si se quiere usar este comando se deberá deshabilitar la opción \emph{sanitization}.

\verb+\usepackage[sanitize={symbol=false}]{glossaries}+
\end{quote}

\verb+\glssymbol[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

También tiene sus correspondientes comando en mayúsculas:

\verb+\Glssymbol[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

\verb+\GLSsymbol[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+


\subsubsection{El comando \emph{glsdesc}}

El comando \verb+\glsdesc+ es similar \verb+\gls+ excepto que siempre usa el valor de la clave \emph{description} y no marca la entrada como que fue usada.

\begin{quote}
Nota: Si se quiere usar este comando se deberá deshabilitar la opción \emph{sanitization}.

\verb+\usepackage[sanitize={description=false}]{glossaries}+
\end{quote}


\verb+\glsdesc[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

También tiene sus correspondientes comando en mayúsculas:

\verb+\Glsdesc[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+

\verb+\GLSdesc[<opciones>]{<etiqueta>}[<insertar>]+


\subsection{Imprimiendo los glosarios}

Si quisieramos imprimir todas las entradas de glosario declaradas previamente debemos usar el comando \emph{printglossaries}

Su sintaxis es la siguiente:

\verb+\printglossaries+

También tenemos la opción de imprimir cada glosario de manera independiente, esto se hace con el comando \emph{printglossary}.

Su sintaxis es la siguiente:

\verb+\printglossary[opciones]+

\subsubsection{Opciones de \emph{printglossary}}

\begin{description}
\item[type] El valor de esta clave especifica el glosario que se imprimirá. Si se omite, el glosario por omisión es asumido. Por ejemplo, para imprimir la lista de acrónimos:

\verb+\printglossary[type=\acronymtype]+

\item[title] Este es el título del glosario (sobreescribiendo el título declarado en la definición del glosario).

\item[toctitle] Este es el título que aparecerá en el índice(si la opción \emph{toc} del paquete fué especificada). Si se omite, se usará el el título del glosario.

\item[style] Especifica que estilo será usado para este glosario, sobreescribiendo el estilo declarado previamente o la definición de \verb+\glossarystyle+.
\end{description}


\subsection{Compilando nuestro documento}

Al igual que en el caso del paquete \emph{nomencl} el solo hecho de llamar a \LaTeX $\ $ o a PDF\LaTeX no hará que el glosario aparezca impreso. Existen 2 maneras de compilarlo con el script PERL \emph{makeglossaries} o llamando a \emph{MakeIndex}.

Si tenemos PERL instalado, el procedimiento es el siguiente:

\begin{verbatim}
latex archivo.tex
makeglossaries archivo.tex
latex archivo.tex
\end{verbatim}

En caso de que no tengamos PERL instalado, se debe complilar de la siguiente manera:

\begin{verbatim}
latex archivo.tex
makeindex -s archivo.ist -t archivo.glg -o archivo.gls archivo.glo
% Si tenemos acrónimos declarados, debemos agregar otra línea de
% Makeindex
makeindex -s archivo.ist -t archivo.alg -o archivo.acr archivo.acn
latex archivo.tex
\end{verbatim}


Si se desea generar directamente la salida en Pdf, simplemente cambiamos \LaTeX $\ $ por Pdf\LaTeX.

\begin{verbatim}
pdflatex archivo.tex
makeglossaries archivo.tex
pdflatex archivo.tex
\end{verbatim}

o:

\begin{verbatim}
pdflatex archivo.tex
makeindex -s archivo.ist -t archivo.glg -o archivo.gls archivo.glo
% Si tenemos acrónimos declarados, debemos agregar otra línea de
% Makeindex
makeindex -s archivo.ist -t archivo.alg -o archivo.acr archivo.acn
pdflatex archivo.tex
\end{verbatim}

\subsection{Manos a la obra}

Por ahora vimos la descripción de muchos comandos y es muy probable de que no sea muy claro como usarlos,veamos algunos ejemplos.

\subsubsection{Ejemplo con \emph{glslink}}

Veamos un ejemplo muy simple usando \emph{glslink}. 

\begin{verbatim}
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4}
\usepackage[spanish]{babel}
%Declaramos el paquete glossaries
\usepackage{glossaries}
%Escribimos las entradas en el archivo de glosario
\makeglossaries
%Declaramos una entrada en el glosarios
\newglossaryentry{ice}{name=glaciar,description={Masa de hielo 
acumulada en las zonas de las cordilleras por encima del límite 
de las nieves perpetuas y cuya parte inferior se desliza 
muy lentamente, como si fuese un río de hielo}}

\begin{document}
%Enlazamos la entrada del glosario
Los montañistas atravesaron el \glslink{ice}{enorme masa de hielo
en mitad de la noche} en mitad de la noche.
%Imprimimos el glosario
\printglossaries
\end{document}
\end{verbatim}

\textbf{Obtendremos como resultado:}

Los montañistas atravesaron el \glslink{ice}{enorme masa de hielo} en mitad de la noche.

\printglossary[type=ejemplo001]


\subsubsection{Ejemplo con \emph{gls, Gls, GLS, glspl, Glspl y GLSpl}}

Ahora veamos diferentes opciones con los comandos \emph{gls, Gls, GLS, glspl, Glspl y GLSpl}. 

\begin{verbatim}
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4}
\usepackage[spanish]{babel}
%Declaramos el paquete glossaries
\usepackage{glossaries}
%Escribimos las entradas en el archivo de glosario
\makeglossaries
%Declaramos una entrada en el glosarios

\newglossaryentry{ice}{name=glaciar,description={Masa de hielo 
acumulada en las zonas de las cordilleras por encima del límite
de las nieves perpetuas y cuya parte inferior se desliza muy
lentamente, como si fuese un río de hielo},first=rio congelado}


%En este caso en la declaración agregamos la opción "text"

\newglossaryentry{grieta}{name=rimaya,description={apertura larga
y estrecha en el extremo superior de un glaciar de circo. Esta
apertura se produce en verano, cuando la cabecera del glaciar se
desprende de la pared del circo o del hielo que la adhiere a ella},
text= gran grieta al borde de la pared, plural=aberturas en el
hielo}

\begin{document}
%Enlazamos la entrada del glosario
%Por ser la primera vez que se invoca a "ice", grieta será
%reemplazado por el texto definido en la opción "first" declarada
%en \newglossaryentry
Los montañistas atravesaron el \gls{ice} en mitad de la noche.

%Con la primer letra en mayúsculas
Los montañistas atravesaron el \Gls{ice} en mitad de la noche.

%Con todas las letras en mayúsculas
Los montañistas atravesaron el \GLS{ice} en mitad de la noche.

%Con la opción "text" en la declaración
Llegaron a la \gls{grieta} { con sus pesadas mochilas} con las 
primeras luces del día.

Llegaron a la \Gls{grieta} con las primeras luces del día.

Llegaron a la \GLS{grieta} con las primeras luces del día.

Llegaron a la \glspl{grieta} con las primeras luces del día.

Llegaron a la \Glspl{grieta} con las primeras luces del día.

Llegaron a la \GLSpl{grieta} con las primeras luces del día.


%Imprimimos el glosario
\printglossaries
\end{document}
\end{verbatim}

\textbf{Obtendremos como resultado:}

Los montañistas atravesaron el \gls{ice2} en mitad de la noche.

Los montañistas atravesaron el \Gls{ice2} en mitad de la noche.

Los montañistas atravesaron el \GLS{ice2} en mitad de la noche.

Llegaron a la \gls{grieta} { con sus pesadas mochilas} con las primeras luces del día.

Llegaron a la \Gls{grieta} con las primeras luces del día.

Llegaron a la \GLS{grieta} con las primeras luces del día.

Llegaron a la \glspl{grieta} con las primeras luces del día.

Llegaron a la \Glspl{grieta} con las primeras luces del día.

Llegaron a la \GLSpl{grieta} con las primeras luces del día.

\begin{quote}
NOTA: los comandos glspl, Glspl y GLSpl son equivalentes a glsplural, Glsplural y GLSplural, con la diferencia que estos últimos 3 no marcan la entrada como que fué usada.
Si la clave opción \emph{plural} no fué declarada le agragará un ``s'' al final de la primer letra, por lo que no funcionará bien si se trata de una palabra que termine en consonante o de una frase.
\end{quote}


\printglossary[type=ejemplo002]

\subsubsection{Ejemplo con \emph{glstext, Glstext, GLStext, glsfirst, Glsfirst y GLSfirst}}

En este ejemplo podemos ver como funcionan los comandos \emph{glstext, glsfirst} y sus variantes.

\begin{verbatim}
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4}
\usepackage[spanish]{babel}
%Declaramos el paquete glossaries
\usepackage{glossaries}
%Escribimos las entradas en el archivo de glosario
\makeglossaries
%Declaramos una entrada en el glosarios
\newglossaryentry{nuna}{name=nunatak,description={es un pico 
montañoso que emerge del territorio cubierto por un glaciar sin 
estar cubierto de hielo él mismo}, first=islote rocoso, text=
pequeño pico}

\newglossaryentry{ser}{name=serac,description={bloque grande de
hielo fragmentado en importantes grietas y perteneciente a un
glaciar, cuya rotura se debe al movimiento del hielo por zonas de
grandes pendientes}, first= bloque de hielo}


\begin{document}
%Enlazamos la entrada del glosario
A lo lejos podían ver un \glstext{nuna}, que emergía en el glaciar.

A lo lejos podían ver un \Glstext{nuna}, que emergía en el glaciar.

A lo lejos podían ver un \GLStext{nuna}, que emergía en el glaciar.

A lo lejos podían ver un \gls{nuna}, que emergía en el glaciar.

La cordada caminaba con rapidez para escapar del gran \glsfirst{ser}.

La cordada caminaba con rapidez para escapar del gran \Glsfirst{ser}.

La cordada caminaba con rapidez para escapar del gran \GLSfirst{ser}.
%Lo toma como si fuese la primer llamada a "ser", por eso toma el 
%valor de la clave first
La cordada caminaba con rapidez para escapar del gran \gls{ser}.
%Ahora ya no toma el valor de la clave "first"
La cordada caminaba con rapidez para escapar del gran \gls{ser}.
%Imprimimos el glosario
\printglossaries
\end{document}
\end{verbatim}

\textbf{La salida de este ejemplo será:}

A lo lejos podían ver un \glstext{nuna}, que emergía en el glaciar.

A lo lejos podían ver un \Glstext{nuna}, que emergía en el glaciar.

A lo lejos podían ver un \GLStext{nuna}, que emergía en el glaciar.

A lo lejos podían ver un \gls{nuna}, que emergía en el glaciar.

La cordada caminaba con rapidez para escapar del gran \glsfirst{ser}.

La cordada caminaba con rapidez para escapar del gran \Glsfirst{ser}.

La cordada caminaba con rapidez para escapar del gran \GLSfirst{ser}.

La cordada caminaba con rapidez para escapar del gran \gls{ser}.

La cordada caminaba con rapidez para escapar del gran \gls{ser}.

\printglossary[type=ejemplo003]

Los comandos \emph{glsfirstplural}, \emph{Glsfirstplural} y \emph{GLSfirstplural} son muy similares a \emph{glsfirst}, \emph{Glsfirst} y \emph{GLSfirst} respectivamente, obviamente preparados para una salida plural, los invito a ustedes a probarlos.

\subsubsection{Ejemplo con \emph{glsname, Glsname y GLSname}}

De manera similar a los ejemplos anteriores acá tenemos un ejemplo del uso de los comandos \emph{glsname, Glsname y GLSname}.

\begin{verbatim}
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4}
\usepackage[spanish]{babel}
%Declaramos el paquete glossaries, debemos poner la opción "santize"
%para que los acentos aparescan correctamente.
\usepackage[sanitize={description=false}]{glossaries}
%Escribimos las entradas en el archivo de glosario
\makeglossaries
%Declaramos una entrada en el glosarios

\newglossaryentry{alud}{name=avalancha,description={desplazamiento
súbito y violento ladera abajo, de una importante porción de nieve}
,first=importate masa de nieve que se desplazaba}

\begin{document}
%Enlazamos la entrada del glosario
De repente, los montañistas fueron sorprendidos por una \glsname{alud}.

De repente, los montañistas fueron sorprendidos por una \Glsname{alud}.

De repente, los montañistas fueron sorprendidos por una \GLSname{alud}.

De repente, los montañistas fueron sorprendidos por una \gls{alud}.

De repente, los montañistas fueron sorprendidos por una \Gls{alud}.

De repente, los montañistas fueron sorprendidos por una \GLS{alud}.

%Imprimimos el glosario
\printglossaries
\end{document}
\end{verbatim}


\textbf{Como resultado obtendremos:}

De repente, los montañistas fueron sorprendidos por una \glsname{alud}.

De repente, los montañistas fueron sorprendidos por una \Glsname{alud}.

De repente, los montañistas fueron sorprendidos por una \GLSname{alud}.

De repente, los montañistas fueron sorprendidos por una \gls{alud}.

De repente, los montañistas fueron sorprendidos por una \Gls{alud}.

De repente, los montañistas fueron sorprendidos por una \GLS{alud}.

\printglossary[type=ejemplo004]

\subsubsection{Ejemplo con \emph{glssymbol, Glssymbol, GLSsymbol, glsdesc, Glsdesc y GLSdesc}}

Ahora veamos un ejemplo con \emph{glssymbol, Glssymbol, GLSsymbol, glsdesc, Glsdesc y GLSdesc}

\begin{verbatim}
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4}
\usepackage[spanish]{babel}
%Declaramos el paquete glossaries, debemos poner la opción "santize"
%para que los símbolos matemáticos y los acéntos aparescan correntamente.
\usepackage[sanitize={description=false, symbol=false}]{glossaries}
%Escribimos las entradas en el archivo de glosario
\makeglossaries
%Declaramos una entrada en el glosarios

\newglossaryentry{crampon}{name=crampones,description={elementos
metálicos adaptables a la suela de determinados tipos de bota
para posibilitar o mejorar la adherencia de ésta a superficies
heladas o nevadas}, first=crampones de 12 puntas,symbol=pasan
por testeo 3 $\sigma$}

\begin{document}
%Enlazamos la entrada del glosario
Algunos \gls{crampon} \glssymbol{crampon}.

Algunos \gls{crampon} \Glssymbol{crampon}.

Algunos \gls{crampon} \GLSsymbol{crampon}.

Se colocaron los \Glsdesc{crampon} y comenzaron a escalar el
corredor de hielo.

Se colocaron los \GLSdesc{crampon} y comenzaron a escalar el
corredor de hielo.

%Imprimimos el glosario
\printglossaries
\end{document}
\end{verbatim}

\textbf{Nuestra salida en este caso será:}

Algunos \gls{crampon} \glssymbol{crampon}.

Algunos \gls{crampon} \Glssymbol{crampon}.

Algunos \gls{crampon} \GLSsymbol{crampon}.

Se colocaron los \Glsdesc{crampon} y comenzaron a escalar el corredor de hielo.

Se colocaron los \GLSdesc{crampon} y comenzaron a escalar el corredor de hielo.

\printglossary[type=ejemplo005]

Como podemos ver, las opciones para enlazar entradas del glosario son muchas (demasiadas para mi gusto). Salvo para algún caso concreto muy especial yo recomiendo usar siempre el comando \emph{gls}.

\subsection{Ejemplo con acrónimos}

En este ejemplo vemos el uso de acrónimos:

\begin{verbatim}
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4}
\usepackage[spanish]{babel}
%Declaramos el paquete glossaries
\usepackage[acronym, sanitize={name=false, description=false,
symbol=false}]{glossaries}
%Escribimos las entradas en el archivo de glosario
\makeglossaries
%Declaramos una entrada en el glosarios

\newacronym{ohm}{$\Omega$}{Resistencia eléctrica}

\begin{document}
%Enlazamos la entrada del glosario
Se denomina \gls{ohm} de una sustancia, a la oposición que encuentra
la corriente eléctrica para circular a través de dicha sustancia.

La \glsdesc{ohm} se representa con la letra griega \glsname{ohm}.

La \gls{ohm} se define como la relación entre la tensión y la
corriente elétrica.

%Imprimimos el glosario
\printglossaries
\end{document}
\end{verbatim}

\textbf{Obtendremos como resultado:}

Se denomina \gls{ohm} de una sustancia, a la oposición que encuentra la corriente eléctrica para circular a través de dicha sustancia.

La \glsdesc{ohm} se representa con la letra griega \glsname{ohm}.

La \gls{ohm} se define como la relación entre la tensión y la corriente elétrica.

\printglossary[type=\acronymtype]

Los invito a probar las opciones \emph{description, footnote, smallcaps} y \emph{dua} del paquete \emph{glossaries} que modifican la forma en que se presentan los acrónimos.

\subsection{Definiendo nuevos glosarios}

Para definir un nuevo glosario debemos utilizar el siguiente comando:

\verb+\newglossary[log-ext]{nombre}{in-ext}{out-ext}{titulo}[contador]+

\begin{description}
\item[log-ext:] Especifica la extesión para el archivo de transcripción de \emph{Makeindex} (esta información solo es usada por \emph{makeglossaries} que toma la información desde el archivo auxiliar).
\item[nombre:] Es el nombre asignado a este glosario.
\item[in-ext:] Especifica la extensión del archivo de entrada para el glosario.
\item[out-ext:]  Especifica la extensión del archivo de salida para el glosario.
\item[titulo:] Es el título del glosario.
\item[contador:] Especifica que contador se usará para las lista de números asociadas.
\end{description}

Por ejemplo el glosario principal es automáticamente definido como:

\verb+\newglossary{main}{gls}{glo}{\glossaryname}+

Por lo tanto puede ser identificado por la etiqueta \emph{main}. Usando la opción \emph{acronym} del paquete es equivalente a:

\verb+\newglossary[alg]{acronym}{acr}{acn}{\acronymname}+

el cual puede ser identificado por la etiqueta \emph{acronym}.

\subsubsection{Definiendo las entradas de un nuevo glosario}

Como haciamos anteriormente para definir una nueva entrada debemos utilizar el comando \emph{newglossaryentry}, pero en este caso también debemos especificar el tipo de glosario:

\begin{verbatim}
\newglossaryentry{entrada}{name=nombre,description=Descripción,
type=tipo_de_glosario}
\end{verbatim}

\subsubsection{Imprimiendo un nuevo glosario}

Para imprimir un nuevo glosario, debemos utilizar el comando \emph{printglossary}. Su sintaxis es la siguiente:

\verb+\printglossary[type=tipo_de_glossario]+

\subsubsection{Compilando un nuevo glosario}

Por cada glosario nuevo que querramos agregar debemos llamar una vez más a \emph{makeindex} cambiandole un par de parámetros.

\verb+makeindex -s archivo.ist -t archivo.glg -o archivo.out-ext $archivo.in-ext+

Donde:

\begin{description}
\item[in-ext:] Especifica la extensión del archivo de entrada para el glosario, definida en el comando \emph{newglossary}.
\item[out-ext:]  Especifica la extensión del archivo de salida para el glosario, definida en el comando \emph{newglossary}.

\end{description}

En caso de llamar a \emph{makeglossaries} este resolverá todo solo.

\subsubsection{Ejemplo de un nuevo glosario}

Un ejemplo fácil y gráfico podría ser el siguiente:

\begin{verbatim}
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage{a4}
\usepackage[spanish]{babel}
%Declaramos el paquete glossaries
\usepackage{glossaries}

%Declaramos un nuevo glosario
\newglossary{ejemplo}{o01}{i01}{Nuevo glosario}
%Escribimos las entradas en el archivo de glosario
\makeglossaries
%Declaramos una entrada en el glosario
\newglossaryentry{pend}{name=péndulo,description={sistema físico
ideal constituido por un hilo inextensible y de masa despreciable,
sostenido por su extremo superior de un punto fijo, con una masa
puntual en su extremo inferior que oscila libremente en el vacío},
type=ejemplo}
\begin{document}
%Enlazamos la entrada del glosario
Algunas aplicaciones del \gls{pend} son la medición del tiempo, el
metrónomo y la plomada. 
%Imprimimos el glosario
\printglossary[type=ejemplo]
\end{document}
\end{verbatim}

\textbf{Como resultado obtendremos:}

Algunas aplicaciones del \gls{pend} son la medición del tiempo, el metrónomo y la plomada. 

\printglossary[type=ejemplo006]


\subsection{Preámbulo del glosario}

Podemos agregar información al comienzo del glosario mediante la redefinición de comando \emph{glossarypreamble}. Por ejemplo:

\begin{verbatim}
\renewcommand{\glossarypreamble{Glosario del Capítulo 1.}}
\end{verbatim}

Esto hará que se imprima esta leyenda al comienzo de cada glosario. Si queremos cambiarlo luego de que un glosario haya sido impreso debemos hacer lo siguiente:

\begin{verbatim}
\renewcommand{\glossarypreamble}{Glosario del Capítulo 1.}]
\printglossary[type=capitulo1]
\renewcommand{\glossarypreamble{}}
\end{verbatim}



\subsection{Epílogo del glosario}

De forma análoga a como hicimos con el preámbulo podemos agregar un epílogo al glosario, esto lo hacemos mediante la redefinición del comando \emph{glossarypostamble}, de la siguiente manera:

\begin{verbatim}
\renewcommand{\glossarypostamble{Fin del epílogo del Capítulo 1.}}
\end{verbatim}

Igual que en el caso anterior, esto se imprimirá cada vez que se imprima un glosario. Si deseamos que solo se imprima en uno, debemos volverlo a definir de la siguiente manera:

\begin{verbatim}
\renewcommand{\glossarypostamble{Fin del epílogo del Capítulo 1.}}
\printglossary[type=capitulo1]
\renewcommand{\glossarypostamble{}}
\end{verbatim}

\subsection{Estilos de glosario}

Cuando definimos el paquete \emph{glossaries}, podemos definir el estilo. Algunos de los posible estilos son los siguientes:

\begin{description}
\item[list:] El estilo \emph{list} usa el entorno \emph{description}. La entreda \emph{name} en el argumento opcional del comando \verb+\item+. Seguido de \emph{description} y después la lista de números de páginas en las que aparece esa entrada.
\item[listgroup:] Es similar a \emph{list}, pero los grupos de glosarios tienen cabeceras.
\item[listhypergroup:] Es similar a \emph{listgroup}, pero tiene un grupo de enlaces a las listas de grupos.
\item[altlist:] Es similar a \emph{list}, pero la descripción es ubicada en el renglón siguiente.
\item[altlistgroup:] Es similar a \emph{listgroup}, pero la descripción es ubicada en el renglón siguiente.
\item[altlisthypergroup:] Es similar a \emph{listhypergroup}, pero la descripción es ubicada en el renglón siguiente.
\item[listdotted:] Este estilo usa el entorno \emph{description}. Cada entrada comienza con \verb+\item[]+, seguida por \emph{name} seguida por una línea punteada, seguida por \emph{description}. En este estilo no aparece la lista de números de páginas donde aparece la untada, como así tampoco aparece \emph{symbol}.
\item[long:] Usa el entorno \emph{longtable}. Tiene dos columnas, la primer columna tiene el parámetro \emph{name} de la entrada y la segunda columna tiene el parámetro \emph{description}.
\item[longborder:] Es similar a \emph{long}, pero tiene líneas horizontales y verticales alrededor.
\item[longheader:] Es similar a \emph{long}, pero con una cabecera por columna.
\item[longheaderborder:] Es la conbinación de las dos anteriores.
\item[long3col:] Es similar a \emph{long}, pero contiene 3 columas. La tercer columna, contendrá la lista de números de páginas a las que está asociada la entrada.
\item[long3colborder:] Es similar a \emph{long3col}, pero esta rodeada de líneas horizontales y verticales.
\item[long3colheader:] Es similar a \emph{long3col}, pero con una cabecera por columna.
\item[long3colheaderborder:] Es la combinación de las 2 anteriores.
\item[long4col]: Es similar a \emph{long3col}, pero con una columna original. En este caso la primer columna será \emph{name}, la segunda columna será \emph{description}, la tercer columna será \emph{symbol} y la cuarta la lista de páginas.
\item[long4colborder:] Es similar a \emph{long4col}, pero rodeado de líneas horizontales y verticales.
\item[long4colheader:] Es similar a \emph{long4col}, pero con cabeceras por columnas.
\item[long4colheaderborder:] Es la combinación de las 2 anteriores.
\item[super:] Este estilo usa el entorno \emph{supertabular}, tiene 2 columnas. La primera contiene a \emph{name}, la segunda a \emph{description}, seguido de la lista de números de páginas donde aparece la entrada.
\item[superborder:] Es similar a \emph{super}, pero está rodeado de líneas horizontales y verticales.
\item[superheader:] Es similar a \emph{super}, pero con cabeceras por columanas.
\item[superheaderborder:] Es la combinación de las 2 anteriores.
\item[super3col:] Es similar a \emph{super}, pero contiene 3 columnas. La primera contendrá \emph{name}, la segunda \emph{description} y la tercera la lista de páginas donde aparece la entrada.
\item[super3colborder:] Es similar a \emph{super3col}, pero está rodeada de líneas horizontales y verticales.
\item[super3colheader:] Es similar a \emph{super3col}, pero con cabeceras por columnas.
\item[super3colheaderborder:] Es la combinación de las 2 anteriores.
\item[super4col:] Es similar a \emph{super3col}, pero con una columna original. En este caso la primer columna será \emph{name}, la segunda columna será \emph{description}, la tercer columna será \emph{symbol} y la cuarta la lista de páginas.
\item[super4colborder:] Es similar a \emph{super4col}, pero está rodeado de líneas horizontales y verticales.
\item[super4colheader:] Es similar a \emph{super4col}, pero con cabeceras por columnas.
\item[super4colheaderborder:] Es la combinación de las 2 anteriores.
\end{description}


\bibliography{glosarios}

\end{document}