%
%		 Lista de herramientas libres para Ingeniería
%
%		      Diego Essaya <dessaya@fi.uba.ar>
%
% Para compilar
% -------------
% 
% Requerimientos: LaTeX, con los paquetes babel, helvet, hyperref y 
%		 html (que viene con html2latex).
%
% Primero hay que hacer 'latex lista-herramientas.tex' varias (¿3?) veces 
% hasta que no tire ningún warning . Es para que se generen las referencias 
% cruzadas y todo eso...
%
% Después, para generar la versión HTML:
% 
%   latex2html -split 0 -ascii_mode -no_navigation -no_auto_link \ 
%     -show_section_numbers -toc_depth 5 -no_subdir lista-herramientas.tex
%
% Para generar el PDF:
%
%   dvipdf lista-herramientas.dvi
%

\documentclass[11pt,twoside,a4paper]{article}
\usepackage[latin1] {inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{html}

%begin{latexonly}
\usepackage{fullpage}

% Fuente Helvetica por default:
\usepackage{helvet}
\renewcommand\familydefault{\sfdefault}

% El paquete hyperref debe ser el último de todos:
\usepackage[hyperindex=true,latex2html=true,dvips=true,a4paper=true,colorlinks=true,urlcolor=blue,breaklinks=true,bookmarks=true,bookmarksnumbered=true]{hyperref}

%end{latexonly}


\title{Lista de herramientas libres para Ingeniería}

\author{\htmladdnormallink{Diego Essaya}{mailto:dessaya@fi.uba.ar}}



\begin{document}

% Por si alguien quiere poner la palabra LUGFI con un estilo lindo, o algo así,
% defino:
\newcommand{\lugfi}{LUGFI}

\maketitle

\tableofcontents

\section{Introducción}

En este documento se ha recopilado una lista del software disponible para 
ingeniería. A menos que se indique lo contrario, todas las herramientas 
listadas son \htmladdnormallink{software libre}{http://www.fsf.org}.

En lugar de usar software pirateado (como muchas veces nos obligan en las 
mismas cátedras), deberíamos tratar de comenzar a usar software libre,
sobre todo en una institución educativa como la Universidad de Buenos Aires.
Algunos de estos programas son tanto o más poderosos que los comúnmente
utilizados. Casi todos están disponibles para GNU/Linux, y muchos de ellos 
también para Windows.

La lista de ningún modo está completa. Si encontrás algún programa que no
está listado aquí, creés que es de utilidad para ingeniería y además es 
software libre, por favor avisanos.

\section{Lista de software}

\subsection{Creación de documentos e informes}
\begin{description}
	\item[\htmladdnormallink{OpenOffice.org}{http://www.openoffice.org}]
		Es una suite de oficina inspirada en la de Microsoft.
		Si estás totalmente acostumbrado a las herramientas de M\$, 
		ésta es tu opción. Además trae el OpenOffice Draw, que es un 
		programa de dibujo vectorial similar al Corel Draw.

		Hay muchos otros paquetes similares
		(\htmladdnormallink{KOffice}{http://www.koffice.org},
		\htmladdnormallink{SIAG Office}{http://siag.nu/index.shtml},
		\htmladdnormallink{GNOME Office}
		{http://www.gnome.org/gnome-office/}...)
		y también programas como
		\htmladdnormallink{Abiword}{http://www.abisource.com} y
		\htmladdnormallink{Gnumeric}
		{http://www.gnome.org/projects/gnumeric/},
		todos con sus pros y sus contras.

		No digas que no hay para elegir... :)

	\item[\htmladdnormallink{LaTeX}{http://www.latex-project.org/}]
		¿Realmente pensás hacer el informe de tu tesis en M\$ Word...?

		LaTeX es un lenguaje para crear documentos. El método es 
		bastante similar a la creación de un programa. Tenés que 
		escribir el ``código fuente'' de tu documento (en cualquier 
		editor de texto plano), y después compilarlo. Tiene una fuerte 
		orientación a las matemáticas, permitiendo escribir fórmulas y 
		símbolos de todo tipo. Además, es totalmente estable. 

		La curva de aprendizaje es inversa a la de programas como M\$ 
		Word: al principio cuesta arrancar, pero una vez que te 
		sentís cómodo, podés hacer un informe técnico de calidad 
		profesional en poco tiempo. 

		El formato de los documentos creados en LaTeX es generalmente 
		Postscript (PS) o PDF, pero pueden ser fácilmente convertidos 
		a otros formatos como HTML o incluso texto plano.
		Este documento fue creado en LaTeX.

	\item[\htmladdnormallink{Kile}{http://kile.sourceforge.net/}]
		Sirve para editar archivos fuente de LaTeX, con
		syntax highlighting y macros para los comandos LaTeX más
		utilizados. Ayuda muchísimo en el ciclo de editar/compilar/ver
		resultado.

	\item[\htmladdnormallink{LyX}{http://www.lyx.org/}]
		Es un front-end de LaTeX, casi WYSIWYG (What You See Is What 
		You Get), permitiendo crear documentos con la calidad de 
		LaTeX, pero con la facilidad de los procesadores de textos 
		usuales.

	\item[\htmladdnormallink{DocBook}{http://www.docbook.org/}]
		Es otro lenguaje de creación de documentos similar a LaTeX, 
		pero basado en XML / SGML.
\end{description}


\subsection{Edición de imágenes / bitmaps}
\begin{description}
	\item[\htmladdnormallink{The GIMP}{http://www.gimp.org}]
		Es \emph{el} programa de edición de bitmaps. Le pisa los
		talones al Photoshop.
	
	\item[\htmladdnormallink{Dia}{http://www.lysator.liu.se/~alla/dia/}]
		Permite dibujar todo tipo de diagramas, grafos, cuadros
		sinópticos, etc, que pueden ser exportados a Postscript
		(para incluir, por ejemplo, en un documento LaTeX).
	
	\item[\htmladdnormallink{XFig}{http://www.xfig.org/}]
		Es un programa para crear gráficos vectoriales (es decir,
		para dibujo general). Las imágenes creadas
		pueden ser convertidas a muchos formatos usando el programa
		transfig. Permite incluir fórmulas de LaTeX en los dibujos,
		por lo que es ideal para acompañar los documentos LaTeX con
		figuras.
	
	\item[\htmladdnormallink{Inkscape}{http://www.inkscape.org/}]
		Un programa de dibujo vectorial, similar al Corel Draw.
\end{description}


\subsection{Gráfica de datos / funciones matemáticas}
\begin{description}
	\item[\htmladdnormallink{Gnuplot}{http://www.gnuplot.info/}]
		Puede graficar datos numéricos o funciones matemáticas, en
		2D y 3D. Es muy flexible y totalmente configurable, pero para
		usarlo bien hay que aprender el lenguaje, ya que es un programa
		manejado mediante línea de comandos.

	\item[\htmladdnormallink{Kile}{http://kile.sourceforge.net}]
		Ya fue mencionado, pero acá está de nuevo, porque trae
		un front-end gráfico para gnuplot. Significa que podés usar 
		gnuplot sin aprender los comandos.
\end{description}


\subsection{Sistemas de álgebra y cálculo simbólico}
\begin{description}
	\item[\htmladdnormallink{Maxima}{http://www.ma.utexas.edu/maxima.html}]
		Es un sistema de álgebra bastante completo.

	\item[\htmladdnormallink{YACAS}
		{http://www.xs4all.nl/~apinkus/yacas.html}]
		Otro sistema de álgebra, de propósito general, liviano y 
		fácil de usar.

	\item[\htmladdnormallink{Pari-GP}{http://www.parigp-home.de/}]
		Es un paquete para teoría numérica asistida por computadora.

	\item[\htmladdnormallink{Giac/XCas}
		{http://www-fourier.ujf-grenoble.fr/~parisse/giac.html}]
		Otro sistema de álgebra, disponible como un programa independiente,
		o bien como una librería C++.

	\item[\htmladdnormallink{Mathomatic}
		{http://www.lightlink.com/computer/math/}]
		Un sistema de álgebra de propósito general, altamente portable.
	
	\item[\htmladdnormallink{Qalculate!}{http://qalculate.sourceforge.net}]
		A primera vista parece una calculadora de escritorio sencilla, pero
		bajo su interfaz simple e intuitiva se esconde un paquete matemático
		muy completo y fácil de usar, que permite hacer cálculo numérico y
		simbólico, conversión de unidades, gráficos (usando gnuplot) y muchas
		cosas más.
\end{description}


\subsection{Herramientas/Lenguajes de cálculo numérico}
\begin{description}
	\item[\htmladdnormallink{Octave}{http://www.octave.org/}]
		Un sistema de cálculo numérico muy completo con un lenguaje casi
		compatible con Matlab. Utiliza a Gnuplot como back-end para graficar.

	\item[\htmladdnormallink{Scilab}{http://www.scilab.org/}]
		Otro paquete de cálculo numérico. Tal vez ofrece más funcionalidades
		que Octave, pero su lenguaje es menos compatible con Matlab.

	\item[\htmladdnormallink{Yorick}
		{http://web.mit.edu/afs/athena/software/yorick_v1.5.12/yorick/1.5/doc/}]
		Es un lenguaje de programación interpretado, para cálculos y 
		simulaciones numéricas.

	\item[\htmladdnormallink{PDL}{http://pdl.perl.org}]
		Perl Data Language añade al lenguaje Perl la habilidad
		de almacenar y manipular grandes cantidade de datos en 
		arreglos \emph{n}-dimensionales, que son el pan y la manteca de la
		computación científica. La idea es transformar a Perl en
		un lenguaje numérico similar a Matlab. Se incluye un entorno
		interactivo de línea de comandos, además del módulo Perl
		(PDL) para usar en scripts.

	\item[\htmladdnormallink{Euler}
		{http://mathsrv.ku-eichstaett.de/MGF/homes/grothmann/euler/euler.html}]
		Es un laboratorio numérico y un lenguaje de programación.
		El sistema puede manejar números, vectores y matrices reales,
		complejos y en forma de intervalos.

		También existe una versión con interfaz gráfica,
		\htmladdnormallink{Euler for GTK+}{http://euler.sourceforge.net}.
\end{description}


\subsection{Compiladores/Intérpretes}
\begin{description}
	\item[\htmladdnormallink{gcc}{http://gcc.gnu.org/}]
		GNU Compiler Collection, (y no GNU C Compiler).
		Es el compilador de GNU, que contiene front-ends para C, C++, 
		Objective-C, Fortran, Java, y Ada.

		Está incluido en cualquier distribución de GNU/Linux (de hecho, casi 
		todo el sistema operativo se compila en gcc).

	\item[\htmladdnormallink{Free Pascal}{http://www.freepascal.org/}]
		Es un compilador Pascal semánticamente compatible con TP~7.0, 
		así como la mayoría de las versiones de Delphi.

	\item[\htmladdnormallink{GNU Pascal}
		{http://www.gnu-pascal.de/gpc/h-index.html}]
		El compilador Pascal de GNU, que utiliza a gcc como back-end. 
		Es compatible con Borland Pascal, y soporta muchas de sus 
		unidades (units).

	\item[\htmladdnormallink{Perl}
		{http://www.gnu.org/software/perl/perl.html}]
		Perl es un lenguaje interpretado de alto nivel, optimizado
		para procesar archivos de texto arbitrarios, extraer 
		datos de ellos, e imprimir informes basados en esa
		información.

	\item[\htmladdnormallink{Python}{http://www.python.org}]
		Un lenguaje de programación interpretado, interactivo y
		orientado a objetos, que combina una gran potencia con
		una alta claridad en la sintaxis. Esta característica
		hace que Python sea ideal, tanto para el que está dando
		sus primeros pasos en programación, como para el 
		programador avanzado.

	\item[\htmladdnormallink{PHP}{http://www.php.net/}]
		Lenguaje de programación interpretado, fuertemente orientado a 
		desarrollo web.

	\item[\htmladdnormallink{gprolog}
		{http://www.gnu.org/software/gprolog/gprolog.html}]
		Un intérprete/compilador Prolog, que cumple casi completamente
		con el estándar ISO Prolog, añadiendo algunas extensiones
		bastante útiles. Incluye resolución de condiciones
		sobre dominios finitos (FD), y una potente interfaz
		bidireccional entre Prolog y C.

	\item[\htmladdnormallink{SWI-Prolog}{http://www.swi-prolog.org/}]
		Otro intérprete/compilador Prolog con licencia libre. Incluye
		recolector de basura (garbage collection) e interfaz C/C++, y 
		ofrece una buena performance general.
\end{description}


\subsection{Entornos de programación (IDEs - Integrated Development 
Environments)}
\begin{description}
	\item[\htmladdnormallink{Anjuta}{http://www.anjuta.org/}]
		Es un IDE para crear aplicaciones GNOME/Gtk+ con
		Glade, o simplemente para crear aplicaciones genéricas, en 
		C/C++, o cualquier otro lenguaje.

	\item[\htmladdnormallink{KDevelop}{http://www.kdevelop.org/}]
		Puede generar aplicaciones genéricas, o GUIs usando
		Qt, KDE o GNOME, en C/C++.

	\item[\htmladdnormallink{Kylix}{http://delphi.about.com/cs/kylix/}]
		Kylix := Delphi in [Linux]. Es software propietario, pero el
		Kylix Personal Edition es gratuito.

	\item[\htmladdnormallink{ViM}{http://www.vim.org/} /
	\htmladdnormallink{Emacs}{http://www.gnu.org/software/emacs/}]
		Son dos editores de texto plano tan flexibles que pueden 
		utilizarse como entornos de programación para prácticamente 
		cualquier lenguaje.

	\item[\htmladdnormallink{Quanta Plus}{http://quanta.sourceforge.net/}]
		Es un entorno de desarrollo para HTML con soporte PHP. Está 
		diseñado para el desarrollo rápido de sitios web.

	\item[\htmladdnormallink{Eclipse}{http://www.eclipse.org/}]
		Un entorno de desarrollo integrado, especialmente orientado
		a proyectos en Java.
	
	\item[\htmladdnormallink{Mono}{http://www.mono-project.com/}]
		Entorno de desarrollo .NET.
\end{description}


\subsection{Debugging}
\begin{description}
	\item[\htmladdnormallink{gdb}{http://sources.redhat.com/gdb/}]
		El debugger de GNU.
		Puede depurar cualquier programa compilado en gcc con
		la opción \verb|-g|. Se maneja mediante línea de comandos.

	\item[\htmladdnormallink{DDD}{http://www.gnu.org/software/ddd/}]
		Data Display Debugger es un front-end gráfico muy completo 
		para varios debuggers, incluyendo el gdb, y para varios 
		lenguajes (C/C++, Java, Pascal...).

	\item[\htmladdnormallink{insight}{http://sources.redhat.com/insight/}]
		Es otro front-end gráfico para gdb.
\end{description}


\subsection{Herramientas auxiliares para programación}
\begin{description}
	\item[\htmladdnormallink{Doxygen}{http://www.doxygen.org/}]
		Sistema para generar automáticamente la documentación de programas
		escritos en C/C++.
	
	\item[\htmladdnormallink{Umbrello}{http://uml.sf.net/}]
		Modelador UML.

	\item[
		\htmladdnormallink{RCS}{http://www.gnu.org/software/rcs/rcs.html} /
		\htmladdnormallink{CVS}{http://www.gnu.org/software/cvs/} /
		\htmladdnormallink{Subversion}{http://subversion.tigris.org/} /
		\htmladdnormallink{Darcs}{http://abridgegame.org/darcs/}]
		Sistemas de control de versiones.
\end{description}


\subsection{Redes}
\begin{description}
	\item[\htmladdnormallink{Ethereal}{http://www.ethereal.com/}]
		Sniffer y analizador de tráfico de red, gráfico.
	
	\item[\htmladdnormallink{tcpdump}{http://www.tcpdump.org/}]
		Sniffer y analizador de tráfico de red, de consola.
	
	\item[\htmladdnormallink{Apache}{http://httpd.apache.org/}]
		Servidor web.
\end{description}


\subsection{Electrónica}
\begin{description}
	\item[\htmladdnormallink{Spice}{http://www-cad.eecs.berkeley.edu/}]
		Es la versión original del programa de simulación creado en
		la Universidad de California, Berkeley.
		Se maneja mediante línea de comandos, así que no esperes ver un
		programa de dibujo de esquemáticos con lucecitas y colores.

		El circuito a simular debe ser ingresado en un archivo de 
		texto, y el Spice se limita a simularlo y entregarte los 
		resultados. El paquete viene con nutmeg, que es un programa 
		que sirve para interpretar y graficar los datos de la 
		simulación, pero no es demasiado flexible.

		Debido a problemas de licenciamiento, el Spice no puede ser 
		distribuido en binarios, así que es necesario bajar el código 
		fuente y compilarlo. Si usás Debian, en:

		\htmladdnormallink{http://www.eda.ei.tum.de/~mcp/spicedeb/}
			{http://www.eda.ei.tum.de/~mcp/spicedeb/}

		se explica cómo crear un paquete .deb a partir del código 
		fuente del spice3f5.

	\item[\htmladdnormallink{ngspice}{http://ngspice.sourceforge.net/}]
		Es un proyecto que tiene como objetivo crear una versión
		mejorada del spice (con algunos bugs arreglados) y con 
		licencia GPL. 
		El paquete viene con ngnutmeg, que es similar al nutmeg del 
		spice. Sirve para graficar los datos de salida de las 
		simulaciones.

	\item[\htmladdnormallink{Gnucap}{http://www.gnu.org/software/gnucap/}]
		GNU Circuit Analysis Package.
		Este simulador no está basado en Spice, y su funcionamiento
		es algo diferente. La principal ventaja de esto es que se 
		trata de un software enteramente libre. Se incluyen modelos 
		para BJT, MOSFET y diodos.

	\item[\htmladdnormallink{Oregano}{http://arrakis.gforge.lug.fi.uba.ar/}]
		Es un front-end gráfico para spice, ngspice o Gnucap. Permite dibujar
		los circuitos con una interfaz amigable y simularlos fácilmente.

		Richard Hult, el autor de Oregano, abandonó el proyecto hace algún
		tiempo, y algunos miembros del \lugfi{} decidieron continuarlo. Aun
		está en desarrollo.

	\item[\htmladdnormallink{Kicad}
		{http://www.lis.inpg.fr/realise_au_lis/kicad/}]
		Un grupo de programas para la creación de esquemáticos y circuitos
		impresos. La interfaz es similar a la de Orcad.

	\item[\htmladdnormallink{Electric}{http://www.staticfreesoft.com/}]
		Es un sistema de dibujo asistido, simulación y producción 
		de circuitos eléctricos, muy completo y sofisticado, pero 
		también bastante difícil de usar.

	\item[\htmladdnormallink{TkGate}
		{http://www-2.cs.cmu.edu/~hansen/tkgate/}]
		Es un simulador de circuitos digitales, con una interfaz
		amigable e intuitiva, y varias características interesantes,
		como un compilador genérico de microcódigo/macrocódigo
		para crear archivos de inicialización de memorias.

	\item[\htmladdnormallink{Xcircuit}
		{http://bach.ece.jhu.edu/~tim/programs/xcircuit/}]
		Es un programa que permite dibujar circuitos eléctricos (aunque
		puede ser utilizado también para dibujar otras cosas). Es 
		liviano, fácil de usar y produce resultados con calidad
		profesional y en formato EPS, por lo que resulta ideal para 
		incluir circuitos en documentos LaTeX. También permite 
		generar archivos Spice para simular el circuito.

	\item[\htmladdnormallink{gEDA}{http://www.geda.seul.org/}]
		GPL Electronic Design Automation.
		La buena noticia es que GNU/Linux ya cuenta con
		un sistema integrado de diseño electrónico,
		que contiene herramientas para creación de esquemáticos, 
		simulación y producción de circuitos, distribuido
		íntegramente como software libre. La mala noticia es que 
		aun está en fase de desarrollo.
	
	\item[Programación de microcontroladores]
		Una lista (no completa) de los distintos ensambladores, compiladores,
		simuladores, depuradores y programadores de micros:
	
		\htmladdnormallink{sdcc}{http://sdcc.sourceforge.net},
		\htmladdnormallink{ASEM-51}{http://plit.de/asem-51/},
		\htmladdnormallink{uisp}{http://savannah.nongnu.org/projects/uisp/},
		\htmladdnormallink{avrp}{http://www.colargol.tihlde.hist.no/~jonah/el/avrp.html},
		...
\end{description}

\end{document}

